<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="#stylesheet"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><xsl:stylesheet id="stylesheet" version="1.0" xmlns:xsl="http://www.w3.org/1999/XSL/Transform" exclude-result-prefixes="xsl"><xsl:output method="html" doctype-system="about:legacy-compat"/><xsl:template match="/rss"><html lang="ru-ru"><head><meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0"/><title>software RSS | vanadium23</title><link rel="stylesheet" href="https://vanadium23.me/css/base.min.ede35a5a6f0822c8ed4e62a02aaaead5a369281f08df87a8547512ed5449222f.css" integrity="sha256-7eNaWm8IIsjtTmKgKqrq1aNpKB8I34eoVHUS7VRJIi8="/></head><body><nav class="u-background"><div class="u-wrapper Banner"><a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/">
vanadium23</a><ul class="Banner"><li class="Banner-item"><a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/openbox/">Notes</a></li class="Banner-item"><li class="Banner-item"><a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/about/">About</a></li class="Banner-item"><li class="Banner-item"><a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/tags/">Tags</a></li class="Banner-item"><li><a id="themeSwitch" class="theme-switcher"/></li></ul></div></nav><main><div class="u-wrapper"><div class="u-padding"><h2 class="Heading-title"><a class="Heading-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/tags/software/index.xml" rel="bookmark">software RSS</a></h2></div></div></main><footer class="Footer"><div class="u-wrapper"><div class="u-padding"><a href="https://github.com/vanadium23"><i class="svg-icon github"/></a><a href="https://www.linkedin.com/in/vanadium23"><i class="svg-icon linkedin"/></a><a href="https://www.twitter.com/vanadium23"><i class="svg-icon twitter"/></a><a href="http://stackoverflow.com/users/4809450/vanadium23"><i class="svg-icon stackoverflow"/></a><a href="https://www.codewars.com/users/vanadium23"><i class="svg-icon codewars"/></a><a href="https://goodreads.com/vanadium23"><i class="svg-icon goodreads"/></a><a href="https://t.me/chernov_sharit"><i class="svg-icon telegram"/></a></div></div></footer></body></html></xsl:template></xsl:stylesheet><channel><title>software on vanadium23</title><link>https://vanadium23.me/tags/software/</link><description>Recent content in software on vanadium23</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Sun, 21 Feb 2021 09:00:00 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://vanadium23.me/tags/software/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Obsidian - моя следующая заметочница</title><link>https://vanadium23.me/obsidian/</link><pubDate>Sun, 21 Feb 2021 09:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/obsidian/</guid><description>&lt;p>В &lt;a href="https://vanadium23.me/notes-evolution/">прошлой статье&lt;/a> я писал о том, какой путь для выбора систем заметок пришлось пройти, чтобы остановится на Vs Code. Время не стоит на месте и выходят новые инструменты, которые стоит попробовать для решения задач ведения заметок. Это немного противоречит правилу [[сначала подход, потом инструмент]], но так как подход уже сформирован, то можно и поглядеть на новое.&lt;/p>
&lt;p>Мои требования к инструменту выглядят следующим образом.&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Файлы должны лежать локально:
&lt;ul>
&lt;li>Имея навык однострочников на bash, можно автоматизировать свою рутину.&lt;/li>
&lt;li>Локальные файлы будут работать на порядок быстрее любого решения поверх &amp;ldquo;облачных&amp;rdquo; поставщиков.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Из инструмента можно работать с git:
&lt;ul>
&lt;li>Так как у нас ничего не синхронизируется, то делаем это с помощью стандартных инструментов разработчика.&lt;/li>
&lt;li>В заметках не очень нужны сложные операции вида rebase, stash. Вся работа сводится к &lt;code>git add -A . &amp;amp;&amp;amp; git commit - m 'snapshot ``date``'&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Двунаправленные ссылки:
&lt;ul>
&lt;li>Неважно как они будут реализованы с помощью wiki-links или обычными.&lt;/li>
&lt;li>Важно, чтобы было отображение заметок, которые ссылаются на эту заметку.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Возможность расширения с помощью плагинов:
&lt;ul>
&lt;li>Хорошо иметь возможность настроить инструмент под себя.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Забыл дописать, естественно, это markdown:
&lt;ul>
&lt;li>Просто пока не нашёл более простой формат. (:&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Как вы уже поняли из названия сегодня покажу, что такое &lt;a href="https://obsidian.md/">Obsidian&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="граф-и-связность">Граф и связность&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/%D0%A1%D0%B2%D1%8F%D0%B7%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C%20%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%BE%D0%BA.png" alt="Пример графа">&lt;/p>
&lt;p>Это граф моих заметок:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>фиолетовое - все записи по работе&lt;/li>
&lt;li>синее - записи по старой&lt;/li>
&lt;li>оранжевым - персональная база знаний&lt;/li>
&lt;li>красным - проекты&lt;/li>
&lt;li>бирюзовым - дневник
По поводу цветов, всё можно разукрасить на своё усмотрение по комбинации параметров: путь, тег, связи с файлом и так далее.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Зачем это нужно? Например, можно просматривать вещи и наблюдать за тем, как [[формируются знания вокруг концепций]].&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/20210221114859.png" alt="Кластер вокруг ведения заметок">&lt;/p>
&lt;h2 id="ведение-дневника">Ведение дневника&lt;/h2>
&lt;p>Ведение разного рода дневник и активная выгрузка мыслей из головы в какую-то письменную форму, повышает структурность понимания, что происходит вокруг и помогает связать это с каким-то событиями из прошлого, а ещё лучше сформировать ментальную модель, что может произойти дальше. Разных дневник довольно много: можно вести &lt;a href="https://blog.system-school.ru/2020/10/14/emotions-diary/">дневник эмоций&lt;/a>, можно вести &lt;a href="https://habr.com/ru/post/116251/">проектный дневник&lt;/a>, или просто сесть и написать всё, что лезет в голову. Особенно странно читать, как мысли прыгают с темы на тему, органически выделяя связи в потоке, но никак не связывая их если сесть и подумать. Мне тяжело давалась привычка вести текстовый дневник с мыслями, а не просто лог всех текущих встреч и обсуждений. В obsidian на помощь пришёл плагин с ежедневными заметками и календарём. Теперь когда вижу день без точечки, то мой внутренний задрот не может с этим смириться. Если вы обратили внимание на самый первый граф, то дневник находится посередине между работой и знаниями. Кроме того, obsidian автоматически находит все несвязанные заметки с таким же именем, поэтому можно довольно быстро найти все встречи или обсуждения, которые были в это день просто перейдя на нужную дату в календаре.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/20210221115634.png" alt="Пример календаря">
&lt;img src="https://vanadium23.me/images/20210221120213.png" alt="Простой день">&lt;/p>
&lt;h2 id="mind-map">Mind map&lt;/h2>
&lt;p>В markdown есть ряд вещей, которых не хватает: работа с мыслекартами, работа с таблицами (приходится делать это в Excel/Google Sheets), графики. Первую проблему можно решить с помощью &lt;a href="https://markmap.js.org/">markmap&lt;/a>, и плагин для неё есть и в Vs Code, и в Obsidian. Я привык просматривать свои годовые цели в этом формате:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/20210221120350.png" alt="Мыслекарта целей 2020">&lt;/p>
&lt;h2 id="git">Git&lt;/h2>
&lt;p>В Vs Code старался делать атомарные коммиты с подписями, а в итоге понял, что мне просто по кнопке нужно всё сохранить. Эту проблему решает &lt;a href="https://github.com/denolehov/obsidian-git">obsidian-git&lt;/a>.
Главное при работе с ним сделать &lt;code>.gitignore&lt;/code> с исключением файлов из &lt;code>.obsidian&lt;/code>, потому что там будут конфликты, а их разрешение через интерфейс не завезли и приходится открывать консоль.&lt;/p>
&lt;h2 id="картинки-pdf-и-остальное">Картинки, pdf и остальное&lt;/h2>
&lt;p>Всё работает с помощью drag&amp;rsquo;n&amp;rsquo;drop и самое прекрасное, что можно перетащить не только картинку, но и всякие бинарные данные. При отображение заметок, pdf будут отрисованы внутри неё и можно не переходить в стороннее приложение.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/20210221125122.png" alt="Как-то так">&lt;/p>
&lt;p>Pdf работает ещё и в сторону экспорта, что уже несколько раз позволило просто выгрузить заметку и переслать в случае, если это требовалось.&lt;/p>
&lt;h2 id="индексация-и-связность">Индексация и связность&lt;/h2>
&lt;p>Повторю ещё раз тезис про формирование знаний вокруг концепций, и добавлю противоречий в то, что иногда нужны заметки-оглавления, которая не несёт сама смысловой ценности, но помогает объединить всё вокруг конкретики, например: все заметки за 2020 год. Изначально проблему можно решить с помощью простого bash скрипта, но в Obsidian решили пойти дальше и позволили встраивать поиск в заметки. Выглядит это следующим образом:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/20210221122748.png" alt="Пример индекса">&lt;/p>
&lt;p>Но если возможностей не хватает, то есть на помощь опять приходят плагины с большим количеством возможностей: &lt;a href="https://github.com/jplattel/obsidian-query-language">obsidian-query-language&lt;/a>, &lt;a href="https://github.com/blacksmithgu/obsidian-dataview">obsidian-dataview&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="итого">Итого&lt;/h2>
&lt;p>Организованный подход привёл к тому, что начал переиспользовать практики работы с задачами в том, как работаю с заметками. Пришло больше осознанности по каким-то темам, самое главное книги стало читать интереснее, потому что появилась игра &lt;del>натягивание совы на глобус&lt;/del> соотнеси новую информацию со старыми концепциями. В этом плане сильно помогает &lt;a href="https://zettelkasten.de/posts/knowledge-cycle-efficiently-organize-writing-projects/">цикл знаний&lt;/a> из Zettelkasten и &lt;a href="https://fortelabs.co/blog/progressive-summarization-a-practical-technique-for-designing-discoverable-notes/">прогрессивное подведение итогов&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/20210221124035.png" alt="Мой рабочий инструмент">&lt;/p>
&lt;p>P.s. всё это касается не только заметок, но и работы, потому что менеджмент - это не меньшая работа с текстом, чем разработка. Просто вместо формального кода, у тебя неформальные слова. (:&lt;/p>
&lt;h2 id="что-ещё-почитать">Что ещё почитать&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://publish.obsidian.md/lyt-kit/_Start+Here">Быстрый старт с разными подходами&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://forum.obsidian.md/t/meta-post-migration-workflows/768">Миграция с других инструментов&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://joshwin.imprint.to/post/how-i-use-obsidian-to-manage-my-goals-tasks-notes-and-software-development-knowledge-base">Как вести дела в Obsidian&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://nesslabs.com/how-to-choose-the-right-note-taking-app">Выбор заметочницы для себя&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Про dotfiles</title><link>https://vanadium23.me/dotfiles/</link><pubDate>Sun, 13 Sep 2020 09:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/dotfiles/</guid><description>&lt;p>В мире есть два типа людей: те, которые пользуются настройками по умолчанию и те, кто всё настраивают под себя.
Первый подход имеет под собой мысль о том, что не важно на каком компьютере ты окажешься - всё для тебя будет привычно, но при этом запоминать всю фантазию авторов приложений.
С другой стороны, можно организовать окружение так, чтобы максимально быстро сделать его привычным.&lt;/p>
&lt;p>Можете начать с того, чтобы пойти в &lt;a href="https://github.com/search?q=dotfiles">поиск&lt;/a> на github и посмотреть сколько вообще есть таких репозиториев. Стоит на них посмотреть потому, что это хорошая отправная точка для того, чтобы начать писать свои. Почему это называется dotfiles? Всё просто - большинство настроек консольных (и не только) утилит делается с помощью скрытых файлов, которые начинаются с точки.
Дальше кратко, что можно настроить с кратким описанием.&lt;/p>
&lt;h3 id="консоль">Консоль&lt;/h3>
&lt;p>Первое надо определиться с шеллом, благо выбора теперь много: bash, zsh, fish и прочая эзотерика.
Мой выбор остановился на zsh и долго время использовал с oh-my-zsh, потом перешёл на presto, но понял что это всё дико замедляет старт консоли. В итоге, всё выкинул и просто написал с нуля.
Из полезных мыслей:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Перекрашивать цвет консоли в зависимости по hostname.&lt;/li>
&lt;li>Иметь source .zshrc_local, чтобы иметь локальные настройки с приватными данными.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="git">Git&lt;/h3>
&lt;p>Git из довольно простой утилиты превратился в комбайн на любой случай. Вероятно из-за этого появляется куча обёрток (например, &lt;a href="https://jonas.github.io/tig/">tig&lt;/a>) или пользуются встроенным в IDE плагином (иногда не зная как оно работает). Какие проблемы можно выделить? Многословность команд по буковкам, и ещё хуже многословность по смыслам: checkout - и переключение между ветками, и по коммитам, и по рефлогам (не встречались с рефлогами? счастливый человек!). Соответственно, чтобы избежать этих проблем можно настроить себе алиасы в &lt;code>.gitconfig&lt;/code>.
Из полезных мыслей:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>В gitconfig есть include, то есть тоже можно сделать &lt;code>.gitconfig_local&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>И что более важно есть &lt;a href="https://git-scm.com/docs/git-config#_conditional_includes">includeIf&lt;/a>, и можно по пути репозитория подменять ssh-ключи и email.&lt;/li>
&lt;li>Можно настроить &lt;code>.gitignore_global&lt;/code>, чтобы не добавлять всякие &lt;code>*.swp&lt;/code> в каждый репозиторий.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="config">.config&lt;/h3>
&lt;p>GUI приложения начали по аналоги с консольными складывать свои настройки, но так как их может быть много, то вместо одного файла используют папку &lt;code>.config/SOFTNAME/&lt;/code>. Туда можно положить настройки шрифтов, настройки текстового редактора (например, VS Code вместо settings sync который они выкатывали полгода) или используемого window managers.&lt;/p>
&lt;h3 id="итого">Итого&lt;/h3>
&lt;p>Последняя полезная команда на сегодня, который подсказал коллега на работе ссылаясь на &lt;a href="https://news.ycombinator.com/item?id=11070797">статью&lt;/a>, это как устанавливать на новый компьютер:&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-shell" data-lang="shell">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>git --git-dir&lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span>$HOME/.myconf/ --work-tree&lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span>$HOME
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>На этом всё. (:&lt;/p></description></item><item><title>Эволюция заметочниц</title><link>https://vanadium23.me/notes-evolution/</link><pubDate>Sun, 29 Mar 2020 09:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/notes-evolution/</guid><description>&lt;p>У меня есть какая-то непонятная страсть сохранять, складировать и каталогизировать информацией, которую обладаю. Это не какие-нибудь случайные стикеры, прикреплённые к монитору, или бумажки разбросанные по столу.
В этой заметке (&lt;em>ха-ха&lt;/em>) хочу рассказать, что пробовал и к чему пришёл из цифровых заметочниц.&lt;/p>
&lt;p>Вдохновление для написания статьи появилось из-за статьи &lt;a href="https://kortina.nyc/essays/suping-up-vs-code-as-a-markdown-notebook/">&amp;ldquo;Suping Up VS Code as a Markdown Notebook&amp;rdquo;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;!-- more -->
&lt;h2 id="evernotehttpsevernotecom">&lt;a href="https://evernote.com/">Evernote&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://evernote.com/img/footer/footer-logo.svg" alt="Evernote logo">&lt;/p>
&lt;p>Думаю, что все кто старается делать цифровые заметки сталкивались с этим приложением. До него я вёл дневники или блокноты, которые старательно писал с какого по какой год там лежат заметки. Теперь дневники лежат пыляться на чердаке у бабушки, а Evernote в виде бэкапа на NAS.
Во времена использования Evernote, его напарником был Google Reader, где просматривал 200 заголовков в день, чтобы выцепить чего же нового произошло в индустрии. После открытия нужной статьи, она прочитывалась и с помощью Web Clipper помещалась с нужным тегом в Evernote.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Что мы получали в итоге?&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Гору мусора, по которой максимум производился поиск и никак не использовался.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Устраивало ли меня это?&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>По началу да, но после прочтения статьи про &lt;a href="https://habr.com/ru/company/redmadrobot/blog/241005/">университет в Evernote&lt;/a>, осознал что не использую и десятой возможности Evernote. И вот спустя пару-тройку месяц настроил кучу тегов, списка блокнотов куда помещал свои теперь электронные дневники и дела которые надо делать в ближайшее время.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>На этом всё?&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Как бы нет, подстава подкралась незаметно, когда Evernote на бесплатной подписке запретил использовать больше двух устройств. Это было критично потому, что у меня был домашний комп, планшет и телефон. Я мог заплатить за премиум подписку, но меня начал беспокоить тот факт, что через некоторые время закрутят гайки или введут премиум для премиума и придёться платить ещё больше.&lt;/p>
&lt;h2 id="nimbushttpsnimbuswebme">&lt;a href="https://nimbusweb.me/">Nimbus&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://nimbusweb.me/new-style-img/nimbus-note-short-logo.svg" alt="Nimbus logo">&lt;/p>
&lt;p>В этот момент появился Nimbus, который хотел выехать на том, что Evernote поменяли свою политику. Кроме этого у них так же был клиппер, а мобильное приложение работало шустрее. Миграция не составила труда, так как они умели работать с бекапом Evernote в формате enex.
Потыкал в неё чисто ради интереса, так как проблемы с тем что надо платить она не решает.&lt;/p>
&lt;p>NB: сейчас происходит тоже самое только уже Nimbus vs Notion, судя по тому как быстро они добавили функциональность таблиц.&lt;/p>
&lt;h2 id="google-keephttpskeepgooglecom">&lt;a href="https://keep.google.com/">Google Keep&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://www.gstatic.com/images/branding/product/1x/keep_48dp.png" alt="Keep logo">&lt;/p>
&lt;p>Если мне не изменяет память, то вместе с обновлением до android 4 (или 4.1) прилетело приложение google keep. Оно не идёт ни в какое сравнение с предыдущими двумя программами, потому что ближе подходят к идеологии стикеров на монитор. Нет полноценного WYSIWYG редактора, карточное представление заметок, но зато в них можно рисовать или вставлять картинки.
Скорее всего задумка была в том, чтобы зайти через удобное мобильное приложение.&lt;/p>
&lt;h2 id="joplinhttpsjoplinapporg">&lt;a href="https://joplinapp.org/">Joplin&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Начал искать приложение, которое позволяло бы хранить заметки только у себя и своём сервере. Нашёл Joplin, который был не сильно хуже чем Nimbus, но хорошо отвечал требованиям для паранойи:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>файлы храняться в markdown заметках&lt;/li>
&lt;li>синхронизация идёт через Nextcloud (просто папку забекапить)&lt;/li>
&lt;li>вся дополнительная мета информация хранится в sqlite&lt;/li>
&lt;li>даже clipper есть (но он так себе)&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>На бумаге всё выглядело красиво, а вот в реализации подкачало: синхронизация доставляла лютую боль, потому что в Nextcloud всё время скапливались файлы с именем conflicted copy.&lt;/p>
&lt;h2 id="qownnoteshttpswwwqownnotesorg">&lt;a href="https://www.qownnotes.org/">QOwnNotes&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://www.qownnotes.org/bundles/pbeprojectwebpage/images/header-icon.png" alt="QOwnNotes logo">&lt;/p>
&lt;p>Тоже самое, что и Joplin, но в виду того что синхронизация для Nextcloud сделана в виде дополнения и имеет своё API, то работает получше. С другой стороны, сами приложения чуть хуже.&lt;/p>
&lt;h2 id="git-repository">Git repository&lt;/h2>
&lt;p>Ещё дольше попробовав разные приложения, я понял что складывать всё подряд довольно бесполезное занятие. С одной стороны ты можешь выжить в мире пандемии без интернета, потому что твоя подписка вот она хранится на локальном NAS, но с другой стороны это не дело заметочницы.
Исходный код программ разработчики хранят в системе контроля версий и я решил бить микроскопом по гвоздям, и использую для хранения заметок git, благо вариантов много: можно сделать себе приватный репозиторий на Gitlab или развернуть свой с помощью Gogs/Gitea.
Дальше дело остаётся только за выбором редактора.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Это что мне надо будить коммитить каждый раз после написания заметки?&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ага, именно и писать к этому ещё и сообщение что же ты добавил.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Стоп, а как же web clipper?&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Можно использовать тот что идёт с Joplin, а можно просто писать выдержки по книгам или статьям.&lt;/p>
&lt;h3 id="vs-code">VS Code&lt;/h3>
&lt;p>Vs Code отлично подходит для написания markdown заметок с помощью нескольких расширений:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Markdown all in one - полезные быстрые клавиши и автодополнение.&lt;/li>
&lt;li>markdownlint - потому что всё время забываю про переносы.&lt;/li>
&lt;li>Image preview - показывает изображения во время редактирования файла.&lt;/li>
&lt;li>Можно делать пользовательские сниппеты, чтобы вставить автоматически даты или заголовок в виде YAML.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Из минусов не нашёл хорошего плагина для проверки грамматики, поэтому пишу с ошибками в блоге и надеюсь, что при большом количестве чтения и писанины стану более грамотным. (:&lt;/p>
&lt;h3 id="организация-заметок">Организация заметок&lt;/h3>
&lt;p>Keep it simple stupid, а именно:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Используй папки в качестве категорий или для группировки.&lt;/li>
&lt;li>Теги можно ставить в любом месте заметки с помощью @tag и потом искать с помощью &lt;code>grep&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>Удобно организовать заметки с помощью &lt;a href="https://vanadium23.me/para/">P.A.R.A.&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>В целом, именно то что заметки это просто файлы по папкам даёт огромное спокойствие, что под капотом там нет 100500 вызовов синхронизаций поверх PouchDB с умными алгоритмами синхронизации конфликтов.&lt;/p>
&lt;h3 id="gitjournalhttpsgitjournalio">&lt;a href="https://gitjournal.io/">GitJournal&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>Приложение, которое отлично дополняет этот подход на мобильном приложение. Ради него и была большая часть статьи, потому что раньше всегда отвечал, что веду заметки только на компе. Теперь можно комфортно заниматься этим и на телефоне. Попробуйте его и поделитесь своим впечатлением.&lt;/p>
&lt;h2 id="итого">Итого&lt;/h2>
&lt;p>Вот такая странная заметка о том, что можно использовать инструменты разработчика для ведения заметок и это получается даже удобно.&lt;/p>
&lt;p>P.s. А где notion? А dynalist и workflowy?&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Notion - он появился позже этого подхода и манит только тем, что может заменить заметки и ToDo. А потом я слышу что медленно работает, нет оффлайн и думаю зачем оно такое?&lt;/li>
&lt;li>Dynalist/Workflowy - братья-близнецы, которые представляют из себя бесконечный список из markdown, где можно углубляться бесконечно вглубь. Вот только проблема в том, что не всё в этом мире список. (:&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>PaperWM для Gnome</title><link>https://vanadium23.me/gnome-paperwm/</link><pubDate>Sun, 19 Jan 2020 11:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/gnome-paperwm/</guid><description>&lt;p>Среди всех рабочих окружений, мой выбор остановился на Gnome 3. Использую его уже около четырёх лет, с переменным успехом пробую другие оконные менеджеры и окружения.После первого релиза Gnome 3, его не ругал только ленивый: новый интерфейс тормозил, требовал кучу ресурсов, да и к тому же сломал обратную совместимость с расширениями вторых версий. Но спустя 34 релиза, перехода Ubuntu со своей надстройки на чистый Gnome, можно смело утвержать, что он победил.&lt;/p>
&lt;p>Если размышлять почему, то ответом окажется комбайн с GUI. Всё в рабочем окружение имеет интерфейс для настройки мышкой, что так непривычно для пользователей Linux: от сети (спасибо, NetworkManager) до онлайн аккаунтов (для синхронизации календаря-почты) и принтеров.На этом плюсы не заканчиваются, потому что его можно расширять с помощью js. Зайдите на сайт &lt;a href="https://extensions.gnome.org/">extensions.gnome.org&lt;/a>, чтобы посмотреть доступные. Ниже опишу какими пользуюсь сейчас.&lt;/p>
&lt;h2 id="paperwmhttpsgithubcompaperwmpaperwm">&lt;a href="https://github.com/paperwm/PaperWM">PaperWM&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://github.com/paperwm/media/raw/master/tiling.png" alt="PaperWM">&lt;/p>
&lt;p>Расширение для Gnome, которое делает отображение окон тайловым.Я несколько раз пробовал для себя тайловые менеджеры окон: это был и &lt;a href="https://github.com/vanadium23/awesome-config">awesome&lt;/a>, и &lt;a href="https://github.com/vanadium23/dotfiles/blob/master/.config/i3/config">i3&lt;/a>, но каждый раз немного бездумно копировал чужие конфиги, после чего путался в комбинации клавиш. PaperWM у меня прижился больше, потому что он просто расширяет известные комбинации. Зачем использовать тайловые менеджеры? С помощью них, можно распологать окна в пропорциях экрана, а не только 50-50, как в дефолтном гноме.&lt;/p>
&lt;h2 id="auto-move-windows">Auto move windows&lt;/h2>
&lt;p>Второй плюс, если вы не хотите помнить, где какое окно располагается, то можно настроить правила для их расположения.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/automove.png" alt="Auto move">&lt;/p>
&lt;p>В моём случае получается 3 рабочих стола:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Рабочий хром с рабочими аккаунтами, и если что-то окрывается из загрузок, то оно идёт туда.&lt;/li>
&lt;li>VS Code + Terminal &amp;ndash;&amp;gt; рабочий стол для разработки.&lt;/li>
&lt;li>Firefox + telegram &amp;ndash;&amp;gt; личное пространство.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Заодно, в PaperWM они были раскрашены в разные цвета, что отражается на границах приложений.&lt;/p>
&lt;h2 id="switcherhttpsgithubcomdaniellandauswitcher">&lt;a href="https://github.com/daniellandau/switcher">Switcher&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Нет, нет, это не Ведьмак на switch. Это расширение на Gnome, который позволяет переключаться между приложениями по заголовку. Полезно когда находишься в рабочем пространстве, а надо уйти на телеграм по тем или иным причинам.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://github.com/daniellandau/switcher/raw/master/running.gif" alt="Switcher">&lt;/p>
&lt;h2 id="dash-to-dockhttpsmicheleggithubiodash-to-dock">&lt;a href="https://micheleg.github.io/dash-to-dock/">Dash to dock&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Ладно, надо было в статью вставить что-то, что косит под MacOS. Выбор пал на dash to dock, который переносит панель любимых и запущенных приложений вниз экрана.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://github.com/micheleg/dash-to-dock/raw/master/media/screenshot.jpg" alt="Dash to dock">&lt;/p>
&lt;p>Кроме того, появляется быстрые комбинации формата Super + число для переключения на эти приложения.Активно пользуюсь только при старте ноутбука, чтобы всё нужное запустить, хотя осталось немного чтобы воткнуть это всё в автозагрузку.&lt;/p></description></item><item><title>TickTick</title><link>https://vanadium23.me/ticktick/</link><pubDate>Mon, 16 Dec 2019 12:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/ticktick/</guid><description>&lt;p>Около двух месяцев назад Todoist разродился глобальным обновлением, которое явно направлено на уход в корпоративный сегмент. Выглядит так, что они хотят вытеснить Asana с позиции Todo-листов для команд. Поэтому пришло время снова вернутся к выбору инструмента.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>Disclaimer:&lt;/strong> важен не инструмент, а подход. Приложение не решает никакую проблему, но задротство вокруг этого может приносить некое удовольствие.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Вместо использования Google решил спросить чем пользуются народ и получился такой список:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Notion&lt;/li>
&lt;li>Microsoft To Do (он же Wunderlist)&lt;/li>
&lt;li>Things 3&lt;/li>
&lt;li>TickTick&lt;/li>
&lt;li>MeisterTask&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Немного посмотрев на превью приложений, выбрал TickTick, сразу оплатил премиум на месяц и пошёл его изучать.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>TL;DR:&lt;/strong> Todoist - простой, TickTick - комбайн, выбирайте сами.&lt;/p>
&lt;h2 id="плюсы">Плюсы&lt;/h2>
&lt;p>Todoist имеет типичную современную вёрстку, когда контент идёт узкой полоской посередине с двумя полосками по бокам. TickTick же выглядит как отличный рабочий стол, в котором тот же список растянули на 2/3 экрана и добавили ещё большое белое место под описание задач:
&lt;img src="https://vanadium23.me/images/ticktick.png" alt="Desktop view">&lt;/p>
&lt;p>Рассмотрим, что у них получилось сделать из-за этого хорошо:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Можно подключить внешний календарь и он попадает не в виде задач. У них стоит маленький значок, того что это событие и есть встроенный вид календаря. Он сильно помогает при планировании дня.&lt;/li>
&lt;li>Вместо проектов в TickTick есть списки и объединяются они в папки. Выглядят как проекты в Todoist, но мы знаем что именование одна из двух проблем программирования. Поэтому их приятней раскладывать по &lt;a href="https://vanadium23.me/para/">P.A.R.A&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>Снизу есть кнопка Summary, где можно сразу посмотреть сделанное за день, неделю или месяц. Это очень удобно для проведения обзора, что было сделано. В Todoist использовал Google Spreadsheet через IFTTT для этого.&lt;/li>
&lt;li>И в левом нижнем углу есть таймер помидорок. Помимо этого, можно ткнуть правой кнопкой и начать помидорку на конкретной задачи, и после этого увидеть сколько времени было потрачено.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Помимо удобство связанных с рабочий столом, есть другие удачные вещи:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Встроенная статистика: можно смотреть неделя к неделе количество задачек, считать помидорки, много всего. Очень приятно, что успеваемость за неделю они считают по формуле - количество сделанного поделить на запланированное, даже с учётом перенесенных задач.&lt;/li>
&lt;li>Чеклисты внутри задач - это бомба, которой так не хватает Todoist. Они не отображаются как подзадачи в общем списке дел, и при отметке пункта как выполненного, то отмечается как прогресс 1/N.&lt;/li>
&lt;li>Любой список (проект) можно перевести в вид канбан доски. Не знаю зачем, но некоторые ведут задачи в Trello и это важная функциональность.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/ticktick-stats.png" alt="Пример встроенной статистики">&lt;/p>
&lt;h2 id="минусы">Минусы&lt;/h2>
&lt;p>Первую неделя была эйфория, которая &lt;em>конечно&lt;/em> сменилась разочарованием от некоторых элементов:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Всё (большинство) надо делать через правую кнопку мыши. Для браузера - это спорное решение, пару миллиметров выше или ниже и уже выпадет контекстное меню.&lt;/li>
&lt;li>Умный разбор строки с задачей: даты, теги и списки. Оказалось, что всё можно сделать только при добавлении задачи, а дальше уже меняй через меню по правой клавише мыши.&lt;/li>
&lt;li>В мобильном приложении можно стряхнуть событие из календаря, чтобы не мешало. В браузере так сделать нельзя, и этого сильно не хватает.&lt;/li>
&lt;li>Горячие клавиши через TAB, вот уж где Asana меня настигла. Не стоит говорить, что браузер начинает скакать по элементам.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="выводы">Выводы&lt;/h2>
&lt;p>Вернусь обратно на Todoist, потому что сложно перебить их разбор строчки задания - в своём роде, это хорошая командная строка. И надо ныть в поддержку о добавлении чеклистов.&lt;/p></description></item></channel></rss>