



<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="#stylesheet" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <xsl:stylesheet id="stylesheet" version="1.0" xmlns:xsl="http://www.w3.org/1999/XSL/Transform" exclude-result-prefixes="xsl">
    <xsl:output method="html" doctype-system="about:legacy-compat" />
    <xsl:template match="/rss">
      <html lang="ru-ru">
        <head>
          <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />
          <title>travel RSS | vanadium23</title>
          <link rel="stylesheet" href="https://vanadium23.me/css/base.min.ea8be235bf3e01535d2b74ac2aecaccb8c8b2b5a9fb8ff9d0fb03cc1b690e30f.css" integrity="sha256-6oviNb8&#43;AVNdK3SsKuysy4yLK1qfuP&#43;dD7A8wbaQ4w8=" />
        </head>
        <body>
          <nav class="u-background">
    <div class="u-wrapper Banner">
        <a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/">
            vanadium23
        </a>
        <ul class="Banner">
        
        <li class="Banner-item">
            <a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/about/">About</a>
        </li class="Banner-item">
        
        <li class="Banner-item">
            <a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/tags/">Tags</a>
        </li class="Banner-item">
        
        <li>
            <a id="themeSwitch" class="theme-switcher"></a>
        </li>
        </ul>
    </div>
</nav>
          <main>
            <div class="u-wrapper">
              <div class="u-padding">
                <h2 class="Heading-title">
                  
                  <a class="Heading-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/tags/travel/index.xml" rel="bookmark">travel RSS</a>
                  
                </h2>
                
              </div>
            </div>
          </main>
          <footer class="Footer">
  <div class="u-wrapper">
    <div class="u-padding">
        
        <a href="https://github.com/vanadium23"><i class="svg-icon github"></i></a>
        <a href="https://www.linkedin.com/in/vanadium23"><i class="svg-icon linkedin"></i></a>
        <a href="https://www.twitter.com/vanadium23"><i class="svg-icon twitter"></i></a>
        <a href="http://stackoverflow.com/users/4809450/vanadium23"><i class="svg-icon stackoverflow"></i></a>
        <a href="https://www.codewars.com/users/vanadium23"><i class="svg-icon codewars"></i></a>
        <a href="https://goodreads.com/vanadium23"><i class="svg-icon goodreads"></i></a>
    </div>
  </div>
</footer>
        </body>
      </html>
    </xsl:template>
  </xsl:stylesheet>
  <channel>
    <title>travel on vanadium23</title>
    <link>https://vanadium23.me/tags/travel/</link>
    <description>Recent content in travel on vanadium23</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-ru</language>
    <lastBuildDate>Sat, 23 Nov 2019 12:00:00 +0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://vanadium23.me/tags/travel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Заметки по поездке в Лондон</title>
      <link>https://vanadium23.me/london/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2019 12:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/london/</guid>
      <description>&lt;p&gt;London is the capital of Great Britain, its political, economic and cultural centre. It’s one of the largest cities in the world. Ох уж эти уроки английского языка, так или иначе с большей частью Лондона вы знакомы через медиакультуру: Биг Бен, Бейкер стрит, Вестминстерское аббатство.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;что-делать-смотреть&#34;&gt;Что делать/смотреть&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Погулять по южной набережной Темзы от Тауэр-бридж до Лондонского глаза (колесо обозрения).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;По пути будет Tate museum, в нём есть смотровая площадка на мост Миллениума, а так же несколько этажей бесплатных экспозиций.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Дойдя до колеса обозрения, можно перебраться на северный берег и там будет закрытый на реконструкцию Биг Бен.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Площадь музеев:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Victoria &amp;amp; Albert - музей реплик, где всё рассортировано по континентам и эпохам.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Музей естественных наук - не дошли, но должно быть круто.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Политех - ^ аналогично.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;От площади можно дойти до гайд парка и поглядеть на белок. Белки в Лондоне есть в каждом парке, в огромном количестве.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Национальный музей не рекомендую, потому что напоминает Третьяковскую галерею. Посещать, только если вам нравится классическая живопись.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Лондонский зоопарк - с одной стороны, там нет крупных животных. С другой, там есть место со съёмок первого Гарри Поттера (сцена со змеёй и стеклом) и павильоны, где бабочки/птицы летают рядом с тобой.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;еда&#34;&gt;Еда&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Что меня больше всего расстроило, так то, что нигде вкусно поесть не удалось из-за этого мало мест. Поесть:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.kipferl.co.uk/menus&#34;&gt;Kipferl&lt;/a&gt; - крутой завтрак Bauernfruehstueck (яичница с картошкой и беконом), а также вкусный шницель.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chipotle - недорогая сеть из США с буррито/тако и прочей мексиканской кухней. Отличается тем, что можно дешево поесть.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://lapatagonia.co.uk/menu/tags/mains/&#34;&gt;La Patagonia&lt;/a&gt; - аргентинская кухня, много вкусного мяса.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Англия знаменита пабами, но крафтовые барчики в Москве лучше. Паб место куда приходишь выпить две-три пинты и пойти дальше. Удивило наличие ограждений на улице, чтобы люди совсем не расползались от паба и вне его нельзя пить. Особенных мест нет, заходите в любой паб там всё стандартно. Мои ожидания были завышены компанией Brewdog, которая начала крафтовый бум в Европе. По итогу всё что пьют в пабах это: Camden Town Lager (пиво Хамовники), стауты и IPA. Барчики:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Brewdog - типичный крафтовый паб. Лучше чем в Берлине, но всего 6 кранов из которых местных микропивоварен 2 штуки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Euston Tap - здесь уже лучше представлен местный выбор (спасибо другу, переехавшему в Лондон (: ). Ещё интересно, что паб располагается в парке и поделён на два здания: один с пивом, второй с сидром.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;бюджет-на-2-людей&#34;&gt;Бюджет на 2 людей&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Билеты&lt;/strong&gt; - регулярные перелёты WizzAir Внуково-Лутон. 15000 рублей на одного в две стороны.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Жильё&lt;/strong&gt; - на двоих можно найти апартаменты за 4000-5000 рублей за ночь.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Транспорт&lt;/strong&gt; - тут всё зависит от того, как далеко хотите кататься. Безлимитный билет на неделю в зоны 1-2 (считай весь центр) 40 фунтов. Лучше всего брать oyster карт - это местный аналог тройки. Если не угадаете с зонами, то просто положите, как на кошёлек. Ещё в связи с зонами, прикладывать карту надо на входе и на выходе.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Поглазеть&lt;/strong&gt; - большая часть музеев бесплатная, если смотреть платные экспозиции, то 15 фунтов с человека.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Еда&lt;/strong&gt; - цена на горячее блюдо варьируется от 12 до 25 фунтов. На двоих получалось около 40-50 фунтов за один приём пищи.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;На момент написания статьи 1 фунт ~ 83 рубля.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметки по поездке в Берлин</title>
      <link>https://vanadium23.me/berlin/</link>
      <pubDate>Fri, 03 May 2019 12:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/berlin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Берлин - это странная интерпретация Москвы. С одной стороны всё есть: общественный транспорт, велосипеды, музеи, жральни. С другой стороны - как-то скучновато.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;что-делать-смотреть&#34;&gt;Что делать/смотреть&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Берлинская стена - она везде, вот совсем везде:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Чекпойнт Чарли - имитация КПП с одетыми солдатами.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Мемориальный парк - ходим по парку и читаем истории людей, которые пытались перелезть стену.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Панорама на potsdamer platz - смотрим на огромный транспортный узел, и читаем как тут начали возводить стену.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Галерея на восточном берегу - огромный кусок стены, на котором всё разрисовано граффити.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Зоопарк - очень большой и клёвый, а ещё там две панды.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Музеи

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hamburger bahnhof - бывший автобусный парк, переделанный в музей современного искусства. Постоянные экспозиции лучше временных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Urban nation - маленький неприметный музей стрит-арта. Вышли на него случайно, но экспозиция красивая, плюс бесплатная.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Музей естественных наук - скелеты динозавров, заспиртованные баночки с рыбами и конечно же &lt;a href=&#34;https://www.museumfuernaturkunde.berlin/en/museum/ausstellungen/tristan-otto&#34;&gt;Тристан&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Музей видеоигр - посетить, чтобы читать как развивалась индустрия видеоигр. Увидел первые издания по D&amp;amp;D.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ещё есть музейный остров недалеко от Alexandrplatz, но там достаточно просто погулять.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Много исторических мест, но вы их и так знаете.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Potsdam - это город в пригороде Берлина. На электричке (Sbahn) дорога занимает полчаса.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Музей Barberini - попали на выставку ранних работ Пикассо.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sanssouice Palace - огромный лесопарковый массив, по которому приятно гулять и посетить дворцы.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;еда&#34;&gt;Еда&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Завтраки:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://houseofsmallwonder.de/pages/brunch&#34;&gt;House of the small wonder&lt;/a&gt; - божественный бенедикт.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://factorygirl.net/pdf/FG-Menu-Website.pdf&#34;&gt;Factory girl&lt;/a&gt; - завтраки целый день, порции большие.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Поесть:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ottenthal restaraunt - вкусный шницель, но очень дорого.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Botzow privat - настолько же вкусный шницель, но подешевле.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chupenga - собери себе буритто сам, дешево и сердито.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Barcomi&amp;rsquo;s Deli - дешевая и хорошая индийская кухня, за наводку спасибо &lt;a href=&#34;https://twitter.com/amureki&#34;&gt;@amureki&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Барчики:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mikkeller Craft Beer Bar - очень уютный бар с небольшим количеством народу и большим выбором пива от Mikkeller.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Protokoll - бар от русской пивоварни Zagovor на восточном берегу Берлина.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brewdog Mitte - не ходите туда, потому что слишком много людей.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;бюджет-на-2-людей&#34;&gt;Бюджет на 2 людей&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Билеты&lt;/strong&gt; - туда летает победа, поэтому вышло ~7000₽ на одного с докупкой багажа.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Жильё&lt;/strong&gt; - ~3000₽ за ночь на двоих.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Транспорт&lt;/strong&gt; - безлимитный проездной на день ~500₽ (7 евро).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Поглазеть&lt;/strong&gt; - билеты, как правило, стоят по 1000 рублей за человека (15 евро).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Еда&lt;/strong&gt; - хорошо поесть на двоих ~1800₽ (24 евро).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметки по поездке в Тайланд</title>
      <link>https://vanadium23.me/thailand/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jan 2019 17:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/thailand/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Тайланд - это когда хочешь в лето зимой, но чтобы ещё было дешево. Во всяком случае, так мы думали с друзьями, когда решали где справить Новый год.
Как оказалось, Тайланд - это когда ешь рис весь отпуск.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;маршрут-поездки&#34;&gt;Маршрут поездки&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Бангкок &amp;ndash;&amp;gt; Ао Нанг (Краби) &amp;ndash;&amp;gt; остров Пхи-Пхи &amp;ndash;&amp;gt; Ао Нанг (Краби) &amp;ndash;&amp;gt; Бангкок&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;про-еду&#34;&gt;Про еду&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Так как не являюсь любителем острого, то еда в Тайланде строилась по одному принципу:
1. Выбери рис или рисовую лапшу.
2. Добавьте овощи по выбору.
3. Добавьте мясо: курица, говядина, свинина или морепродукты.
4. &lt;strike&gt;(опционально) Добавить соус на основе пасты из чили.&lt;/strike&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кроме этого из достойных упоминаний - спринг роллы, тайский омлет с п.3, маленькие шашлычки.
Если рис в конец надоел, то везде можно найти европейские ресторанчики, но с чуть более высоким ценником.
Ещё есть ночные маркеты, где можно найти крошку картошку или мексиканские блюда, но они будут на ~3+.
И последнее о чём хотелось бы упомянуть, что макдак и бургер кинг - очень дорогие места: один чизбургер стоит ~140 рублей.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ао-нанг-краби&#34;&gt;Ао Нанг (Краби)&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Маленькая деревня&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Есть три пляжа

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;при отеле Centara - супер чистый, мелкий песок, всё отлично, кроме факта что надо добираться через тропу сквозь лес.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;пляж Ао Нанга - тут толпа людей и лодок, но при отливе возможно купаться.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;пляж Nopparat Thara - меньше людей, мельче вода, людей не так много, но при отливе вода уходит метров на 100. Зато появляются крабики в огромных количествах.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В городе есть всё для туристов - ночные маркеты, массажи, лодочки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;А вот мест для посещения так себе - храм на горе, треккинг, слоны и острова.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;остров-пхи-пхи&#34;&gt;Остров Пхи-Пхи&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Маленькая деревня доверху наполненная туристами.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Куча кафешек с более приятной едой:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Конструктор бургеров Monster Burger.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Местный ресторан Garlic, в котором подают &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A0%D1%91%D1%88%D1%82%D0%B8&#34;&gt;рёшти (rösti)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В большинстве мест наливают ведёрко коктейля за 600 рублей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Из достопримечательностей - смотровая площадка, пляжи острова и соседние острова.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ещё можно поплавать на каяках.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;бангкок&#34;&gt;Бангкок&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Мегаполис с кучей дорог, которые идут на уровне 5 этажа и выше.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Достопримечательности на любой вкус:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Есть старый город с статуями Будды, дворец, гробницы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Есть музеи, в том числе и &lt;a href=&#34;https://www.tripadvisor.ru/Attraction_Review-g293916-d1210675-Reviews-Bangkok_Art_Culture_Centre_BACC-Bangkok.html&#34;&gt;современного искусства&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Есть парк с варанами в центре города.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В бангкоке после 2 недель лагеров успешно был найден &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/mitrcraft/&#34;&gt;крафтовый бар&lt;/a&gt; с местной медовухой. Она была просто отличная.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Заодно познакомились с основателями крафта в Тае и узнали, что его так мало, потому что варить на продажу и для себя запрещено. Подробнее можете в &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=kpbBlyIKQMQ&#34;&gt;видео&lt;/a&gt; посмотреть.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;бюджет-на-2-людей&#34;&gt;Бюджет на 2 людей&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Билеты&lt;/strong&gt; - на новогодние праздники не смогли найти дешевле 30000₽ за одного.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Жильё&lt;/strong&gt; - ~3000₽ за ночь на двоих.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Транспорт:&lt;/strong&gt; - берите байк, если это деревня. Стоит 400₽/сутки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Еда:&lt;/strong&gt; - порция риса с мясом 150₽ :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;p-s&#34;&gt;P.s.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В этой поездке было много смешных и не очень историй:
1. Мы летели China Southern и опоздали на пересадку в Гуанчжоу. Опоздали, потому что китайская таможня не очень расторопна и техническая остановка вместо часа заняла 2 или 3. Так как это произошло в первый раз, поэтому что делать было непонятно. В итоге билеты поменяли на стойке регистрации без доплаты на следующий рейс через 5 часов.
2. Следите за едой, особенно морепродуктами. Не забудьте взять с собой аптечку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.p.s. Спасибо моим друзьям за то, что так клёво встретили и провели Новый год. &amp;lt;3&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметки по поездке в Черногорию</title>
      <link>https://vanadium23.me/montenegro/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2018 17:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/montenegro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Черногория - это как Крым, только цены в евро. А если серьёзно, то так оно и есть, просто погуглите фоточки.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;что-делать-смотреть&#34;&gt;Что делать/смотреть&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Возьмите тачку, по округам можно поездить и посмотреть как на горы, так и на море.
По климату - если ехать в сезон (июль), то днём пекло, а утром/вечером жара, но терпимая.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;тиват&#34;&gt;Тиват&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Деревня рядом с аэропортом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Есть пару/тройку пляжей - либо галька, либо бетонка.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Порт монтенегро - местный богатый район с кафешками и ресторанами.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Хорошее расположение до других городов и пляжей в Черногории.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;котор&#34;&gt;Котор&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Старый город - похоже на медины в &lt;a href=&#34;https://vanadium23.me/marocco/&#34;&gt;Марокко&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Можно подняться на гору рядом и сделать панораму на весь город.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;будва&#34;&gt;Будва&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Опять же старый город.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тут собрались все ночные развлечения.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;жабляк&#34;&gt;Жабляк&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Город в горах (150 км от Тивата), где самый клёвый ресторан на Черногорию. Называется он Oro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Парк Дурмитор с черным озером.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Недалеко от города (~20 км) - мост Джурджевича, там красивый вид на каньон реки и есть тарзанки/зиплайны.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Там много гор, куда есть пешие тропы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ещё там не так жарко, как везде, поэтому берите тёплые вещи.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;пераст&#34;&gt;Пераст&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Маленький пеший город.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Можно доплыть до монастыря на островке.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;пляжи&#34;&gt;Пляжи&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Яз (Jaz) - мелкая галька, не сильно отличается от городских. Народу много.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Бечичи (Becici) - посёлок-отель, так же мелкая галька, но почище.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Плави Хоризонти (Plavi Horizonti) - имхо, лучший пляж. Песок + очень пологий вход, как на Азовском море.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;что-поесть&#34;&gt;Что поесть&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Все кафе и рестораны по качеству плюс-минус одинаковые, поэтому расскажу про кухню:
* Плескавица - мясо с мясом и полито сверху мясом.
* Чевапчичи - местный вид кебаба.
* Телячья чорба - местный вид супа, ещё он есть с курицей.
* Карагеоргиев шницель - огромная такая котлета по-киевски. Внезапно погуглил и это правда &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8%D0%B5%D0%B2_%D1%88%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B5%D0%BB%D1%8C&#34;&gt;неудачная котлета&lt;/a&gt;.
* Каймак - густые сливки, похожие на сыр.
* Приганица - пончики на завтрак, подаются с мёдом/джемом.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;бюджет-на-2-людей&#34;&gt;Бюджет на 2 людей&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Билеты&lt;/strong&gt; - можно найти за 8000-10000₽ за одного.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Жильё&lt;/strong&gt; - ~45-50 евро за ночь на двоих.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Транспорт:&lt;/strong&gt; - берите тачку, у нас вышло 40 евро/день за автомат с полным КАСКО.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Еда:&lt;/strong&gt; - хорошо поесть на двоих ~20 евро.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;P.s. хотелось бы отметить, что черногорцы - очень гостеприимный народ. А владелец наших апартаментов бесплатно довёз нас до аэропорта и обратно. (:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметки по поездке в Будапешт</title>
      <link>https://vanadium23.me/budapest/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jun 2018 17:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/budapest/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Будапешт - не очень большой город, поэтому на то, чтобы его обойти хватит 3-4 дней. Состоит он из двух частей: холмистый район Буда и равнинный Пешт.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;что-делать-смотреть&#34;&gt;Что делать/смотреть&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;буда&#34;&gt;Буда&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Бани &amp;ldquo;Геллерт&amp;rdquo; - в Будапеште очень много бань, хотя скорее это тёплые бассейны. В Геллерте огромный комплекс, где есть и сауна, и множество купален с температурой от 30 градусов до 40.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Статуя свободы (быв. Родина-мать) - рядом с банями распологается холм Геллерт (точнее наоборот), на вершине которого стоит статуя свободы. Отличная смотровая площадка.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Королевский дворец/Рыбацкий бастион - чуть дальше на север располагаются бастионы Буды. Ничего интересного там нет, кроме вида на Пешт.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ещё там есть фуникулёр и национальный музей, но они были закрыты.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;пешт&#34;&gt;Пешт&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Зоопарк - очень большой и клёвый.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Рядом с зоопарком располагаются два музея: музей изобразительных искусств и Мючарнок.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;До зоопарка надо ехать на первой линии метро в континентальной Европе. Там очень маленькие платформы и вагоны на 20 человек максимум.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Музей пинбольных автоматов - около 100 автоматов, самые старые с конца 19 века. Можно залипнуть на час-полтора.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Остров-парк Маргит - огромный остров в русле реки Дуная, который является одним большим парком.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Смотровая площадь на Базилике.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ещё в воскресенье на площаде рядом с Базиликой проходит что-то типа ламбада маркета, на котором можно урвать ништячки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Музей уникума. Уникум - это местный егермастер в Венгрии, в музее показывают фильм-рекламу, проводят по комнатам, где происходит изготовление напитка, а также угощают им.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Музей современного искусства Людвига - он располагается очень далеко от центра, но доехать до него стоит. Мы попали на выставку украинского искусства, с критикой майдана.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;еда&#34;&gt;Еда&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;For sale pub - господи, там продают литровую порцию добротного гуляша. Берите одну на двоих.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Budapest bagels - маленькая палатка с самыми вкусными бейглами в Будапеште. М-м-м, яйцо/бекон/творожный сыр/салат и всё на свежеиспеченном бейгле.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;есть квартал &amp;ldquo;ruin pubs&amp;rdquo;, но если честно ничего не приглянулось.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;бюджет-на-2-людей&#34;&gt;Бюджет на 2 людей&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Местная валюта - форинт. На момент поездки 1 евро = ~300 форинтов.
* &lt;strong&gt;Билеты&lt;/strong&gt; - можно найти за 6000-8000₽ за одного.
* &lt;strong&gt;Жильё&lt;/strong&gt; - ~3000₽ за ночь на двоих
* &lt;strong&gt;Транспорт:&lt;/strong&gt; - всё в пешей доступности, лучше взять карточку Будапешта (~1500₽ за одну).
* &lt;strong&gt;Поглазеть:&lt;/strong&gt; - с карточкой большая часть бесплатна, там где платить стоимисть билета ~500₽ на одного.
* &lt;strong&gt;Еда:&lt;/strong&gt; - хорошо поесть на двоих ~700₽.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметки по поездке в Марокко</title>
      <link>https://vanadium23.me/marocco/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Feb 2018 17:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/marocco/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Арааабская ночь&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;общее&#34;&gt;Общее&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Про города:&lt;/strong&gt; &lt;strike&gt;все&lt;/strike&gt; большинство городов строится по принципу, что есть медина (крепость), внутри которой всё для туристов и остальной город напоминает типичный жилой город.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Про еду:&lt;/strong&gt; тажин кефта - мясные шарики в томатном соусе с яйцом. Ничего больше вам не нужно! Если шутки в сторону, то порции &lt;em&gt;очень&lt;/em&gt; большие, поэтому салат/закуску стоит брать одну на двоих.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Про такси:&lt;/strong&gt; единственный вид транспорта по городу, во всех такси есть таксометер. Он там есть и им надо об этом напоминать и говорить сразу. Для маленьких городов есть фикс прайс в 7 дирхам (~50 рублей).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Про &lt;strong&gt;культуру:&lt;/strong&gt; надо понимать, что там везде базар, поэтому если вам говорят ценник X, то надо говорить X/4 и где-то в X/2 вы сойдётесь. (Система очень сильно напоминает Kingdom Come: Deliverance)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;маршрут-поездки&#34;&gt;Маршрут поездки&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Касабланка-Эссуэйра-Марракеш-Рабат-Шефшауэн-Фез-Касабланка&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;36 часов на общественном транспорте&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;gt;1500 км было наезжано&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Касабланка&lt;/strong&gt; - грязный город, где как в Москве всё перестраивают. Самое интересное место набережная с мечетью Хасанна II.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Эссуэйра&lt;/strong&gt; - если вы сёрфите или просто хотите пляжа, даже в зимнее время года (но купаться в нём нельзя). Очень маленькая медина ~1 день, зато много &amp;ldquo;европейских&amp;rdquo; ресторанов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Марракеш&lt;/strong&gt; - крупный город, но на самом деле отправная точка для того, чтобы съездить на треккинг, в пустыню или на водопад. В самом городе есть три старых замка и музей Ив Сент Лорана, но он дорогой и бесполезный, а вот в замки сходите, там есть фотографии древнего Марракеша и помогает удивиться как ничего не поменялось. Медины, как таковой нет, но зато есть центральная площадь, где ночью собирается весь колорит.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Рабат&lt;/strong&gt; - это столица Марокко, поэтому там есть музей современного искусства. Медина - не очень.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Шефшауэн&lt;/strong&gt; - красивый синий город в горах. Очень уютный, очень красивый, must see.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Фез&lt;/strong&gt; - огромная медина, в которой вы заблудитесь. Местные будут вам подсказывать, а потом трясти деньги. Там шёл дождь, поэтому много чего не могу рассказать :(&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Смотри п.1&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;бюджет-на-2-людей&#34;&gt;Бюджет на 2 людей&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Билеты&lt;/strong&gt; - ~35000₽ туда, сюда на двоих&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Жильё&lt;/strong&gt; - ~2000₽ за ночь на двоих&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Транспорт:&lt;/strong&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;По городу, как правило, ходишь пешком или такси, но там счётчик&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Между городами на автобусе 100 дирхам (~600₽) на одного&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Между городами на поезде не ездить, там адовая духота даже зимой&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Поглазеть:&lt;/strong&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Музеи - как правило, 10 дирхам (~60₽) на одного&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Экскурсии - будут предлагать за 300 дирхам (~1800₽) с человека, можно сторговаться на 150 дирхам (~900₽) за человека&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Еда:&lt;/strong&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;где-то пожрать это 150 дирхам (~900₽) на двоих, это прям плотно поесть. Не переживайте ходить в местные забегаловки, которые не суперпристойно выглядят, т.к. готовят они везде одинаково.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;готовить дома - не нужно, местные жральни довольно дешёвые и сытные&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметки по поездке Брюгге-Роттердам-Брюссель</title>
      <link>https://vanadium23.me/brugge-rotterdam-brussel/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 17:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/brugge-rotterdam-brussel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Идеальный трип на майские&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;must-see&#34;&gt;Must see&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Обязательно пользуйтесь картами &lt;a href=&#34;https://www.use-it.travel/home&#34;&gt;USE IT&lt;/a&gt;: там есть все местные музеи, барчики и едальни, а ещё их дают бесплатно на стойках для туристов.
- Брюгге
  - Просто ходите по центру, там красиво, есть башня
  - Больше одной ночи там делать нечего
- Роттердам
    - Музеи: Kunsthal, Евроматча, Het Nieuwe Instituut, Boijmans van Beuningen
    - Жральни: bazaar и ходите в супермаркет
- Гаага (на английском звучит как Хааг)
    - Музеи: музей Эшера, парк мини Голландия
    - Доехать до порта, если тепло (в мае уже норм)
    - Жрать: бутер с селёдкой
- Брюссель
    - Вообще ехать туда не стоит: грязно и убого
    - Музеи: MOOF, музей Маггрита, музей бельгийского пива, Атомиум(!)
    - Жральни: рядом с площадью музеев куча фудтраков&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;бюджет-на-2-людей&#34;&gt;Бюджет на 2 людей&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Билеты - ~250€ туда, сюда на одного&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Жильё - ~50€ за ночь на одного&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Транспорт:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;По городу на день 10€ на сутки&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Между городами на поезде от 15€ и дальше по расстоянию (Брюгге&amp;lt;-&amp;gt;Роттердам - 30€ т.к. два поезда)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Между городами на автобусе от 8€ и дальше по расстоянию (&lt;a href=&#34;https://www.flibco.com/en&#34;&gt;flibco&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.flixbus.ru/&#34;&gt;flixbus&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Музеи: 15€ за вход на человека, но:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;В Роттердаме есть &lt;a href=&#34;https://www.rotterdamwelcomecard.com/en/alle-kortingen.html&#34;&gt;welcome card&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В Брюсселе за 24€ можно купить &lt;a href=&#34;https://visit.brussels/en/lists/brussels-card-museums&#34;&gt;bruxellescard&lt;/a&gt; == 39 музеев&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Еда:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;где-то пожрать это 15-20€, если нормально есть. Можно постратся и найти места где дешевле, но сложно&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;готовить дома - это где-то 10-12€ на завтрак+ужин&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Скидосы: если вам меньше 26 лет, просите везде скидосы! Как правило он есть в районе 10-25%.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;p-s&#34;&gt;P.S.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;На последок хотел сказать, что в Роттердаме заселялся через AirBnb и с нами жил очень классный южный кореец (студент по обмену), поэтому вечера проходили в культурном обмене за бутылочкой пива:
- 80 кг риса в месяц на семью из 4 человек
- очень много про различное восприятие поведения в общественных местах
- он побывал почти во всей Европе и Азии, да и успел смотаться в Бразилию о чём тоже охотно делился&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>