



<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="#stylesheet" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <xsl:stylesheet id="stylesheet" version="1.0" xmlns:xsl="http://www.w3.org/1999/XSL/Transform" exclude-result-prefixes="xsl">
    <xsl:output method="html" doctype-system="about:legacy-compat" />
    <xsl:template match="/rss">
      <html lang="ru-ru">
        <head>
          <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />
          <title>reading RSS | vanadium23</title>
          <link rel="stylesheet" href="https://vanadium23.me/css/base.min.b6dfa31f93118b56b5ca227e268bbe1c1d592be9ccd7b4664981bca6f0352f99.css" integrity="sha256-tt&#43;jH5MRi1a1yiJ&#43;Jou&#43;HB1ZK&#43;nM17RmSYG8pvA1L5k=" />
        </head>
        <body>
          <nav class="u-background">
    <div class="u-wrapper Banner">
        <a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/">
            vanadium23
        </a>
        <ul class="Banner">
        
        <li class="Banner-item">
            <a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/about/">About</a>
        </li class="Banner-item">
        
        <li class="Banner-item">
            <a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/tags/">Tags</a>
        </li class="Banner-item">
        
        <li>
            <a id="themeSwitch" class="theme-switcher"></a>
        </li>
        </ul>
    </div>
</nav>
          <main>
            <div class="u-wrapper">
              <div class="u-padding">
                <h2 class="Heading-title">
                  
                  <a class="Heading-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/tags/reading/index.xml" rel="bookmark">reading RSS</a>
                  
                </h2>
                
              </div>
            </div>
          </main>
          <footer class="Footer">
  <div class="u-wrapper">
    <div class="u-padding">
        
        <a href="https://github.com/vanadium23"><i class="svg-icon github"></i></a>
        <a href="https://www.linkedin.com/in/vanadium23"><i class="svg-icon linkedin"></i></a>
        <a href="https://www.twitter.com/vanadium23"><i class="svg-icon twitter"></i></a>
        <a href="http://stackoverflow.com/users/4809450/vanadium23"><i class="svg-icon stackoverflow"></i></a>
        <a href="https://www.codewars.com/users/vanadium23"><i class="svg-icon codewars"></i></a>
        <a href="https://goodreads.com/vanadium23"><i class="svg-icon goodreads"></i></a>
        <a href="https://t.me/chernov_sharit"><i class="svg-icon telegram"></i></a>
    </div>
  </div>
</footer>
        </body>
      </html>
    </xsl:template>
  </xsl:stylesheet>
  <channel>
    <title>reading on vanadium23</title>
    <link>https://vanadium23.me/tags/reading/</link>
    <description>Recent content in reading on vanadium23</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-ru</language>
    <lastBuildDate>Tue, 27 Apr 2021 09:00:00 +0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://vanadium23.me/tags/reading/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Как организовать активное чтение</title>
      <link>https://vanadium23.me/active-reading/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2021 09:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/active-reading/</guid>
      <description>&lt;p&gt;В этой заметке хочу рассказать какие моим мысли по поводу большого чтения книг. Почему-то этот метод у меня в голове назвался активное чтение, но в гугле по нему находятся какие-то странные вещи. Суть простая: по ходу книги надо делать заметки, по заметкам надо писать свои мысли. Эти мысли пришли на основе книги &lt;a href=&#34;https://b-ok.cc/book/5008584/6864b9&#34;&gt;&amp;ldquo;Как делать умные заметки&amp;rdquo;&lt;/a&gt; и статьи &lt;a href=&#34;https://fortelabs.co/blog/how-to-take-smart-notes/&#34;&gt;Progressive summarization&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сейчас популярно гнаться за количеством прочтённой литературы, вероятно в попытках использовать парадигму &amp;ldquo;количество &amp;gt; качества&amp;rdquo;. Если честно сам грешу этим, потому что на goodreads за 2020 год у меня &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/user_challenges/19459234&#34;&gt;61 прочитанная книга&lt;/a&gt;, что даёт бонус в хвастовстве перед друзьями, но при этом не помогает быть делать свою работу лучше. Если разделить прочитанную литературу на художественную, рабочую и остальную, то половина будет именно художественная. Не смотря на то, что &lt;a href=&#34;https://t.me/syncromechanica/344&#34;&gt;читать художественную литературу полезно&lt;/a&gt;, хотелось бы закрыть список литературы из &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/review/list/31608537-ivan-chernov?shelf=felix-nice-to-read&#34;&gt;разных проверенных подборок&lt;/a&gt;. В связи с этим всем решил взять курс на 20 книг на этот год, при этом художественная не идёт в счёт.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Две проблемы, с которыми сталкиваешься по завершению книги:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;знать не равно делать,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;нужно делать изложение, а не конспект.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Борьба со знанием в голове легко решается практическими задачками, если они есть в книге, то это великолепно. Если их нет, то придумать их на основе текста или поискать уже готовые не составляет труда. Большая проблема в лени, которую мозг порождает от того, что &amp;ldquo;ну вот прочитали, всё логично, всё понятно, давай дальше&amp;rdquo;. Поэтому рекомендую при выборе технической литературы отдавать предпочтение тем, что строятся на манер учебника. Это не показатель качества книги, но хотя бы есть шанс лучше уложить информацию в голове.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А вот делать изложение оказалось не сложным способ при должной технике ведения заметок. Такой подход применяется традиционно применяется в академической деятельности, где необходима крепкая база референсов для проведения исследования, но довольно успешно переносится на ежедневную жизнь. У нас есть три возможных выбора: дословное цитирование, изложение на основе дословного цитирования, создание новых мыслей. Чтобы перейти к пониманию достаточно уйти от первого слоя ко второму, но одно не исключает другого.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мой подход в итоге выродился в следующую систему:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Для чтения использую google play books, не самый удобный инструмент, но главное:
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;можно загружать свои книги,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;есть синхронизация между планшетом и телефоном,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;можно оставлять заметки, которые попадают на твой google drive.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;По окончанию главы пытаюсь пересказать себе своими словами, что из неё понял.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;По окончанию книги заглядываю в свои цитаты, и пытаюсь разделить на концепции, которые должны лечь в мои заметки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На основе заметок пробую писать изложение, но пока все ещё получаются конспекты, как было с &lt;a href=&#34;https://vanadium23.me/radical-candor/&#34;&gt;&amp;ldquo;Радикальная прямота&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Чуть более хороший пример с книгой &amp;ldquo;Образование для образованных&amp;rdquo;:
&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/odo-concepts.png&#34; alt=&#34;Концепции из ОдО&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На этом всё, но ещё есть идеи подстроить процесс в рамках &lt;a href=&#34;https://vanadium23.me/adapt-process/&#34;&gt;дальнейшей адаптации походов под себя&lt;/a&gt; с помощью &lt;a href=&#34;https://www.zotero.org/&#34;&gt;Zotero&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Держи кармашек в чистоте</title>
      <link>https://vanadium23.me/keep-pocket-clean/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Mar 2018 17:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/keep-pocket-clean/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ретроспектива о том, как я организовал свой список чтения. (Спойлер: getpocket.com и не только).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Итак, первый симптом болезни застал меня, когда я увидел следующую картину на рабочем компьютере:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/too-many-tabs.png&#34; alt=&#34;Слишком много вкладок&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Настолько распространённая ситуация, что даже в мобильном хроме есть шутка на эту тему при 100+ вкладках:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/100-tabs-mobile-only.png&#34; alt=&#34;Слишком много вкладок на мобильном&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И когда вкладок так много, то вам приходится держать большой контекст в голове где рабочее, а где &lt;em&gt;просто посмотреть&lt;/em&gt;. У кого-то с этим нет проблем, у кого-то есть и я, к сожалению, из второго числа. К этому добавлялось желание не только успевать читать (что, забегая вперед, невозможно и не нужно), но и следить за новостями. И я открыл для себя RSS, а точнее чудесный на тот момент Google Reader:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/greader.png&#34; alt=&#34;Google Reader&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сервис был дико удобным, т.к. позволял собрать поток со всех сайтов в одну большую ленту к &lt;strike&gt;чтению&lt;/strike&gt; просмотру. Именно просмотру, поскольку большая часть отбрасывалась по заголовку и выдержке. Правда оставались лонгриды или просто тяжелые к прочтению статьи, что возвращало нас к картинке:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/too-many-tabs.png&#34; alt=&#34;Слишком много вкладок&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дальнейшее исследование этой проблемы привело меня к тому, что есть сервисы по сохранению вкладок. На слуху было два: instapaper и pocket, но первый был только под яблоко, поэтому не подходил. Оставалось решить как туда складывать статьи без копирования ссылок или открытия их в браузере. В feedly (пришедшем на замену Google Reader) такую возможность сделали в Pro-версии, но это не наш путь. Здесь на помощь к нам приходит сервис ifttt.com.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/ifttt.png&#34; alt=&#34;Ifttt - это изолента между сервисами&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С помощью него мы можем сделать автоматический перенос статей с меткой &amp;ldquo;Saved for later&amp;rdquo; из Feedly в Pocket. И как вишенка на торте, статьи, которые помечены как прочтённые в Pocket, переносились в Evernote.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/read-flow.png&#34; alt=&#34;Поток чтения&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вот тут была допущена первая ошибка - не надо было использовать Evernote, хватало самого Pocket&amp;rsquo;a. Внутри него у статьи есть три состояния: к прочтению, в архиве и любимая. Вместо того, чтобы помещать статью в архив, я её удалял, т.к. архивирование засоряло Evernote. И теперь по данным из сервиса невозможно восстановить количество статей в очереди на тот или иной день. Остаются только скриншоты из твиттера. :(
Не смотря на эту ошибку, схема принесла следующие удобства:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;статьи обрабатывались для чтения: вырезалась вся вёрстка сайта и оставался только текст&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;оффлайн чтение на планшете&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;уменьшение времени на просмотр статей в Feedly&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;И это было настолько удобно, что добавил ещё несколько правил: различные email weekly (например: &lt;a href=&#34;https://postgresweekly.com/&#34;&gt;https://postgresweekly.com/&lt;/a&gt;) и ссылки из твиттера работали точно так же.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/read-flow-2.png&#34; alt=&#34;Поток чтения 2&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;К чему это привело, догадаться не трудно. Мы просто перенесли проблему из одного места в другое:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/pocket-first-half-2016.png&#34; alt=&#34;У тебя проблемы&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сама картинка до боли напоминает схему с производителем и потребителем, которые общаются через очередь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/producer-consumer.png&#34; alt=&#34;Слишком много производителей&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С одной стороны, потребителем в этой схеме являюсь я и можно точно сказать, что просто докупить железа не получится. С другой стороны, производителей контента со временем будет только больше. Как закономерный результат, мы и получаем забивание очереди.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Что же делать?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ничего нового: дисциплинировать себя и больше фильтровать входную информацию.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Как это сделать?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Тут уже есть вариации. Для начала можно устроить информационный детокс и перестать читать вообще, чтобы понять чего ты хочешь. После этого сократить количество источников, оставив только девять. Почему девять? Если честно, я не помню, это было в какой-то статье. (:
Возвращаясь к 2016 году, мне помогло добавление ежедневной задачи &amp;ldquo;разобрать 10 статей&amp;rdquo;. То есть у меня образовалась привычка накопления без прочтения, от которой мне удалось избавиться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/pocket-second-half-2016.png&#34; alt=&#34;Решились проблемы&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На этом хотелось бы закончить историю, но в прошлом году древнее зло пробудилось:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/pocket-second-half-2017.png&#34; alt=&#34;Вернулись проблемы&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пришлось изобретать собственную алгоритмическую ленту, о которой расскажу в следующей статье.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tldr&#34;&gt;TL;DR&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Если используете очередь чтения статей, держите их количество близким к нулю.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Думайте &lt;em&gt;что&lt;/em&gt; и &lt;em&gt;зачем&lt;/em&gt; вы читаете, не усложняйте себе жизнь ненужным.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если ушли в накопительство, не бойтесь выкинуть всё и начать сначала.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;полезные-расширения-для-pocket&#34;&gt;Полезные расширения для Pocket&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/accelereader-power-up-you/ndaldjfflhocdageglcnflfanmdhgfbi&#34;&gt;AcceleReader&lt;/a&gt; для Chrome Desktop&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=dev.emmaguy.pocketwidget&#34;&gt;DashClock Extension for Pocket&lt;/a&gt; для Android&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/vanadium23/d9ea3b7c2e8f3265ff209cb7358127fb&#34;&gt;Мой скрипт&lt;/a&gt; для TamperMonkey, чтобы показывать статистику в разрезе дня/недели/всего&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>