<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="#stylesheet"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><xsl:stylesheet id="stylesheet" version="1.0" xmlns:xsl="http://www.w3.org/1999/XSL/Transform" exclude-result-prefixes="xsl"><xsl:output method="html" doctype-system="about:legacy-compat"/><xsl:template match="/rss"><html lang="ru-ru"><head><meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0"/><title>Writing RSS | vanadium23</title><link rel="stylesheet" href="https://vanadium23.me/css/base.min.ede35a5a6f0822c8ed4e62a02aaaead5a369281f08df87a8547512ed5449222f.css" integrity="sha256-7eNaWm8IIsjtTmKgKqrq1aNpKB8I34eoVHUS7VRJIi8="/></head><body><nav class="u-background"><div class="u-wrapper Banner"><a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/">
vanadium23</a><ul class="Banner"><li class="Banner-item"><a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/openbox/">Notes</a></li class="Banner-item"><li class="Banner-item"><a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/about/">About</a></li class="Banner-item"><li class="Banner-item"><a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/tags/">Tags</a></li class="Banner-item"><li><a id="themeSwitch" class="theme-switcher"/></li></ul></div></nav><main><div class="u-wrapper"><div class="u-padding"><h2 class="Heading-title"><a class="Heading-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/tags/writing/index.xml" rel="bookmark">Writing RSS</a></h2></div></div></main><footer class="Footer"><div class="u-wrapper"><div class="u-padding"><a href="https://github.com/vanadium23"><i class="svg-icon github"/></a><a href="https://www.linkedin.com/in/vanadium23"><i class="svg-icon linkedin"/></a><a href="https://www.twitter.com/vanadium23"><i class="svg-icon twitter"/></a><a href="http://stackoverflow.com/users/4809450/vanadium23"><i class="svg-icon stackoverflow"/></a><a href="https://www.codewars.com/users/vanadium23"><i class="svg-icon codewars"/></a><a href="https://goodreads.com/vanadium23"><i class="svg-icon goodreads"/></a><a href="https://t.me/chernov_sharit"><i class="svg-icon telegram"/></a></div></div></footer></body></html></xsl:template></xsl:stylesheet><channel><title>Writing on vanadium23</title><link>https://vanadium23.me/tags/writing/</link><description>Recent content in Writing on vanadium23</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Tue, 27 Apr 2021 09:00:00 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://vanadium23.me/tags/writing/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Как организовать активное чтение</title><link>https://vanadium23.me/active-reading/</link><pubDate>Tue, 27 Apr 2021 09:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/active-reading/</guid><description>&lt;p>В этой заметке хочу рассказать какие моим мысли по поводу большого чтения книг. Почему-то этот метод у меня в голове назвался активное чтение, но в гугле по нему находятся какие-то странные вещи. Суть простая: по ходу книги надо делать заметки, по заметкам надо писать свои мысли. Эти мысли пришли на основе книги &lt;a href="https://b-ok.cc/book/5008584/6864b9">&amp;ldquo;Как делать умные заметки&amp;rdquo;&lt;/a> и статьи &lt;a href="https://fortelabs.co/blog/how-to-take-smart-notes/">Progressive summarization&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Сейчас популярно гнаться за количеством прочтённой литературы, вероятно в попытках использовать парадигму &amp;ldquo;количество &amp;gt; качества&amp;rdquo;. Если честно сам грешу этим, потому что на goodreads за 2020 год у меня &lt;a href="https://www.goodreads.com/user_challenges/19459234">61 прочитанная книга&lt;/a>, что даёт бонус в хвастовстве перед друзьями, но при этом не помогает быть делать свою работу лучше. Если разделить прочитанную литературу на художественную, рабочую и остальную, то половина будет именно художественная. Не смотря на то, что &lt;a href="https://t.me/syncromechanica/344">читать художественную литературу полезно&lt;/a>, хотелось бы закрыть список литературы из &lt;a href="https://www.goodreads.com/review/list/31608537-ivan-chernov?shelf=felix-nice-to-read">разных проверенных подборок&lt;/a>. В связи с этим всем решил взять курс на 20 книг на этот год, при этом художественная не идёт в счёт.&lt;/p>
&lt;p>Две проблемы, с которыми сталкиваешься по завершению книги:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>знать не равно делать,&lt;/li>
&lt;li>нужно делать изложение, а не конспект.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Борьба со знанием в голове легко решается практическими задачками, если они есть в книге, то это великолепно. Если их нет, то придумать их на основе текста или поискать уже готовые не составляет труда. Большая проблема в лени, которую мозг порождает от того, что &amp;ldquo;ну вот прочитали, всё логично, всё понятно, давай дальше&amp;rdquo;. Поэтому рекомендую при выборе технической литературы отдавать предпочтение тем, что строятся на манер учебника. Это не показатель качества книги, но хотя бы есть шанс лучше уложить информацию в голове.&lt;/p>
&lt;p>А вот делать изложение оказалось не сложным способ при должной технике ведения заметок. Такой подход применяется традиционно применяется в академической деятельности, где необходима крепкая база референсов для проведения исследования, но довольно успешно переносится на ежедневную жизнь. У нас есть три возможных выбора: дословное цитирование, изложение на основе дословного цитирования, создание новых мыслей. Чтобы перейти к пониманию достаточно уйти от первого слоя ко второму, но одно не исключает другого.&lt;/p>
&lt;p>Мой подход в итоге выродился в следующую систему:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Для чтения использую google play books, не самый удобный инструмент, но главное:
&lt;ol>
&lt;li>можно загружать свои книги,&lt;/li>
&lt;li>есть синхронизация между планшетом и телефоном,&lt;/li>
&lt;li>можно оставлять заметки, которые попадают на твой google drive.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>По окончанию главы пытаюсь пересказать себе своими словами, что из неё понял.&lt;/li>
&lt;li>По окончанию книги заглядываю в свои цитаты, и пытаюсь разделить на концепции, которые должны лечь в мои заметки.&lt;/li>
&lt;li>На основе заметок пробую писать изложение, но пока все ещё получаются конспекты, как было с &lt;a href="https://vanadium23.me/radical-candor/">&amp;ldquo;Радикальная прямота&amp;rdquo;&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Чуть более хороший пример с книгой &amp;ldquo;Образование для образованных&amp;rdquo;:
&lt;img src="https://vanadium23.me/images/odo-concepts.png" alt="Концепции из ОдО">&lt;/p>
&lt;p>На этом всё, но ещё есть идеи подстроить процесс в рамках &lt;a href="https://vanadium23.me/adapt-process/">дальнейшей адаптации походов под себя&lt;/a> с помощью &lt;a href="https://www.zotero.org/">Zotero&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Obsidian - моя следующая заметочница</title><link>https://vanadium23.me/obsidian/</link><pubDate>Sun, 21 Feb 2021 09:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/obsidian/</guid><description>&lt;p>В &lt;a href="https://vanadium23.me/notes-evolution/">прошлой статье&lt;/a> я писал о том, какой путь для выбора систем заметок пришлось пройти, чтобы остановится на Vs Code. Время не стоит на месте и выходят новые инструменты, которые стоит попробовать для решения задач ведения заметок. Это немного противоречит правилу [[сначала подход, потом инструмент]], но так как подход уже сформирован, то можно и поглядеть на новое.&lt;/p>
&lt;p>Мои требования к инструменту выглядят следующим образом.&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Файлы должны лежать локально:
&lt;ul>
&lt;li>Имея навык однострочников на bash, можно автоматизировать свою рутину.&lt;/li>
&lt;li>Локальные файлы будут работать на порядок быстрее любого решения поверх &amp;ldquo;облачных&amp;rdquo; поставщиков.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Из инструмента можно работать с git:
&lt;ul>
&lt;li>Так как у нас ничего не синхронизируется, то делаем это с помощью стандартных инструментов разработчика.&lt;/li>
&lt;li>В заметках не очень нужны сложные операции вида rebase, stash. Вся работа сводится к &lt;code>git add -A . &amp;amp;&amp;amp; git commit - m 'snapshot ``date``'&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Двунаправленные ссылки:
&lt;ul>
&lt;li>Неважно как они будут реализованы с помощью wiki-links или обычными.&lt;/li>
&lt;li>Важно, чтобы было отображение заметок, которые ссылаются на эту заметку.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Возможность расширения с помощью плагинов:
&lt;ul>
&lt;li>Хорошо иметь возможность настроить инструмент под себя.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Забыл дописать, естественно, это markdown:
&lt;ul>
&lt;li>Просто пока не нашёл более простой формат. (:&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Как вы уже поняли из названия сегодня покажу, что такое &lt;a href="https://obsidian.md/">Obsidian&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="граф-и-связность">Граф и связность&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/%D0%A1%D0%B2%D1%8F%D0%B7%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C%20%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%BE%D0%BA.png" alt="Пример графа">&lt;/p>
&lt;p>Это граф моих заметок:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>фиолетовое - все записи по работе&lt;/li>
&lt;li>синее - записи по старой&lt;/li>
&lt;li>оранжевым - персональная база знаний&lt;/li>
&lt;li>красным - проекты&lt;/li>
&lt;li>бирюзовым - дневник
По поводу цветов, всё можно разукрасить на своё усмотрение по комбинации параметров: путь, тег, связи с файлом и так далее.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Зачем это нужно? Например, можно просматривать вещи и наблюдать за тем, как [[формируются знания вокруг концепций]].&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/20210221114859.png" alt="Кластер вокруг ведения заметок">&lt;/p>
&lt;h2 id="ведение-дневника">Ведение дневника&lt;/h2>
&lt;p>Ведение разного рода дневник и активная выгрузка мыслей из головы в какую-то письменную форму, повышает структурность понимания, что происходит вокруг и помогает связать это с каким-то событиями из прошлого, а ещё лучше сформировать ментальную модель, что может произойти дальше. Разных дневник довольно много: можно вести &lt;a href="https://blog.system-school.ru/2020/10/14/emotions-diary/">дневник эмоций&lt;/a>, можно вести &lt;a href="https://habr.com/ru/post/116251/">проектный дневник&lt;/a>, или просто сесть и написать всё, что лезет в голову. Особенно странно читать, как мысли прыгают с темы на тему, органически выделяя связи в потоке, но никак не связывая их если сесть и подумать. Мне тяжело давалась привычка вести текстовый дневник с мыслями, а не просто лог всех текущих встреч и обсуждений. В obsidian на помощь пришёл плагин с ежедневными заметками и календарём. Теперь когда вижу день без точечки, то мой внутренний задрот не может с этим смириться. Если вы обратили внимание на самый первый граф, то дневник находится посередине между работой и знаниями. Кроме того, obsidian автоматически находит все несвязанные заметки с таким же именем, поэтому можно довольно быстро найти все встречи или обсуждения, которые были в это день просто перейдя на нужную дату в календаре.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/20210221115634.png" alt="Пример календаря">
&lt;img src="https://vanadium23.me/images/20210221120213.png" alt="Простой день">&lt;/p>
&lt;h2 id="mind-map">Mind map&lt;/h2>
&lt;p>В markdown есть ряд вещей, которых не хватает: работа с мыслекартами, работа с таблицами (приходится делать это в Excel/Google Sheets), графики. Первую проблему можно решить с помощью &lt;a href="https://markmap.js.org/">markmap&lt;/a>, и плагин для неё есть и в Vs Code, и в Obsidian. Я привык просматривать свои годовые цели в этом формате:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/20210221120350.png" alt="Мыслекарта целей 2020">&lt;/p>
&lt;h2 id="git">Git&lt;/h2>
&lt;p>В Vs Code старался делать атомарные коммиты с подписями, а в итоге понял, что мне просто по кнопке нужно всё сохранить. Эту проблему решает &lt;a href="https://github.com/denolehov/obsidian-git">obsidian-git&lt;/a>.
Главное при работе с ним сделать &lt;code>.gitignore&lt;/code> с исключением файлов из &lt;code>.obsidian&lt;/code>, потому что там будут конфликты, а их разрешение через интерфейс не завезли и приходится открывать консоль.&lt;/p>
&lt;h2 id="картинки-pdf-и-остальное">Картинки, pdf и остальное&lt;/h2>
&lt;p>Всё работает с помощью drag&amp;rsquo;n&amp;rsquo;drop и самое прекрасное, что можно перетащить не только картинку, но и всякие бинарные данные. При отображение заметок, pdf будут отрисованы внутри неё и можно не переходить в стороннее приложение.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/20210221125122.png" alt="Как-то так">&lt;/p>
&lt;p>Pdf работает ещё и в сторону экспорта, что уже несколько раз позволило просто выгрузить заметку и переслать в случае, если это требовалось.&lt;/p>
&lt;h2 id="индексация-и-связность">Индексация и связность&lt;/h2>
&lt;p>Повторю ещё раз тезис про формирование знаний вокруг концепций, и добавлю противоречий в то, что иногда нужны заметки-оглавления, которая не несёт сама смысловой ценности, но помогает объединить всё вокруг конкретики, например: все заметки за 2020 год. Изначально проблему можно решить с помощью простого bash скрипта, но в Obsidian решили пойти дальше и позволили встраивать поиск в заметки. Выглядит это следующим образом:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/20210221122748.png" alt="Пример индекса">&lt;/p>
&lt;p>Но если возможностей не хватает, то есть на помощь опять приходят плагины с большим количеством возможностей: &lt;a href="https://github.com/jplattel/obsidian-query-language">obsidian-query-language&lt;/a>, &lt;a href="https://github.com/blacksmithgu/obsidian-dataview">obsidian-dataview&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="итого">Итого&lt;/h2>
&lt;p>Организованный подход привёл к тому, что начал переиспользовать практики работы с задачами в том, как работаю с заметками. Пришло больше осознанности по каким-то темам, самое главное книги стало читать интереснее, потому что появилась игра &lt;del>натягивание совы на глобус&lt;/del> соотнеси новую информацию со старыми концепциями. В этом плане сильно помогает &lt;a href="https://zettelkasten.de/posts/knowledge-cycle-efficiently-organize-writing-projects/">цикл знаний&lt;/a> из Zettelkasten и &lt;a href="https://fortelabs.co/blog/progressive-summarization-a-practical-technique-for-designing-discoverable-notes/">прогрессивное подведение итогов&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/20210221124035.png" alt="Мой рабочий инструмент">&lt;/p>
&lt;p>P.s. всё это касается не только заметок, но и работы, потому что менеджмент - это не меньшая работа с текстом, чем разработка. Просто вместо формального кода, у тебя неформальные слова. (:&lt;/p>
&lt;h2 id="что-ещё-почитать">Что ещё почитать&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://publish.obsidian.md/lyt-kit/_Start+Here">Быстрый старт с разными подходами&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://forum.obsidian.md/t/meta-post-migration-workflows/768">Миграция с других инструментов&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://joshwin.imprint.to/post/how-i-use-obsidian-to-manage-my-goals-tasks-notes-and-software-development-knowledge-base">Как вести дела в Obsidian&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://nesslabs.com/how-to-choose-the-right-note-taking-app">Выбор заметочницы для себя&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>