



<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="#stylesheet" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <xsl:stylesheet id="stylesheet" version="1.0" xmlns:xsl="http://www.w3.org/1999/XSL/Transform" exclude-result-prefixes="xsl">
    <xsl:output method="html" doctype-system="about:legacy-compat" />
    <xsl:template match="/rss">
      <html lang="ru-ru">
        <head>
          <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />
          <title>note-taking RSS | vanadium23</title>
          <link rel="stylesheet" href="https://vanadium23.me/css/base.min.a3368a1810ce5f531d4379f7ef2a70a442d894fcc461091bac1ea3cfee39833c.css" integrity="sha256-ozaKGBDOX1MdQ3n37ypwpELYlPzEYQkbrB6jz&#43;45gzw=" />
        </head>
        <body>
          <nav class="u-background">
    <div class="u-wrapper Banner">
        <a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/">
            vanadium23
        </a>
        <ul class="Banner">
        
        <li class="Banner-item">
            <a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/about/">About</a>
        </li class="Banner-item">
        
        <li class="Banner-item">
            <a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/tags/">Tags</a>
        </li class="Banner-item">
        
        <li>
            <a id="themeSwitch" class="theme-switcher"></a>
        </li>
        </ul>
    </div>
</nav>
          <main>
            <div class="u-wrapper">
              <div class="u-padding">
                <h2 class="Heading-title">
                  
                  <a class="Heading-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/tags/note-taking/index.xml" rel="bookmark">note-taking RSS</a>
                  
                </h2>
                
              </div>
            </div>
          </main>
          <footer class="Footer">
  <div class="u-wrapper">
    <div class="u-padding">
        
        <a href="https://github.com/vanadium23"><i class="svg-icon github"></i></a>
        <a href="https://www.linkedin.com/in/vanadium23"><i class="svg-icon linkedin"></i></a>
        <a href="https://www.twitter.com/vanadium23"><i class="svg-icon twitter"></i></a>
        <a href="http://stackoverflow.com/users/4809450/vanadium23"><i class="svg-icon stackoverflow"></i></a>
        <a href="https://www.codewars.com/users/vanadium23"><i class="svg-icon codewars"></i></a>
        <a href="https://goodreads.com/vanadium23"><i class="svg-icon goodreads"></i></a>
    </div>
  </div>
</footer>
        </body>
      </html>
    </xsl:template>
  </xsl:stylesheet>
  <channel>
    <title>note-taking on vanadium23</title>
    <link>https://vanadium23.me/tags/note-taking/</link>
    <description>Recent content in note-taking on vanadium23</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-ru</language>
    <lastBuildDate>Sun, 29 Mar 2020 09:00:00 +0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://vanadium23.me/tags/note-taking/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Эволюция заметочниц</title>
      <link>https://vanadium23.me/notes-evolution/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Mar 2020 09:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/notes-evolution/</guid>
      <description>&lt;p&gt;У меня есть какая-то непонятная страсть сохранять, складировать и каталогизировать информацией, которую обладаю. Это не какие-нибудь случайные стикеры, прикреплённые к монитору, или бумажки разбросанные по столу.
В этой заметке (&lt;em&gt;ха-ха&lt;/em&gt;) хочу рассказать, что пробовал и к чему пришёл из цифровых заметочниц.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вдохновление для написания статьи появилось из-за статьи &lt;a href=&#34;https://kortina.nyc/essays/suping-up-vs-code-as-a-markdown-notebook/&#34;&gt;&amp;ldquo;Suping Up VS Code as a Markdown Notebook&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;h2 id=&#34;evernotehttpsevernotecom&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://evernote.com/&#34;&gt;Evernote&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://evernote.com/img/footer/footer-logo.svg&#34; alt=&#34;Evernote logo&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Думаю, что все кто старается делать цифровые заметки сталкивались с этим приложением. До него я вёл дневники или блокноты, которые старательно писал с какого по какой год там лежат заметки. Теперь дневники лежат пыляться на чердаке у бабушки, а Evernote в виде бэкапа на NAS.
Во времена использования Evernote, его напарником был Google Reader, где просматривал 200 заголовков в день, чтобы выцепить чего же нового произошло в индустрии. После открытия нужной статьи, она прочитывалась и с помощью Web Clipper помещалась с нужным тегом в Evernote.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Что мы получали в итоге?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Гору мусора, по которой максимум производился поиск и никак не использовался.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Устраивало ли меня это?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;По началу да, но после прочтения статьи про &lt;a href=&#34;https://habr.com/ru/company/redmadrobot/blog/241005/&#34;&gt;университет в Evernote&lt;/a&gt;, осознал что не использую и десятой возможности Evernote. И вот спустя пару-тройку месяц настроил кучу тегов, списка блокнотов куда помещал свои теперь электронные дневники и дела которые надо делать в ближайшее время.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;На этом всё?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Как бы нет, подстава подкралась незаметно, когда Evernote на бесплатной подписке запретил использовать больше двух устройств. Это было критично потому, что у меня был домашний комп, планшет и телефон. Я мог заплатить за премиум подписку, но меня начал беспокоить тот факт, что через некоторые время закрутят гайки или введут премиум для премиума и придёться платить ещё больше.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;nimbushttpsnimbuswebme&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://nimbusweb.me/&#34;&gt;Nimbus&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nimbusweb.me/new-style-img/nimbus-note-short-logo.svg&#34; alt=&#34;Nimbus logo&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В этот момент появился Nimbus, который хотел выехать на том, что Evernote поменяли свою политику. Кроме этого у них так же был клиппер, а мобильное приложение работало шустрее. Миграция не составила труда, так как они умели работать с бекапом Evernote в формате enex.
Потыкал в неё чисто ради интереса, так как проблемы с тем что надо платить она не решает.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;NB: сейчас происходит тоже самое только уже Nimbus vs Notion, судя по тому как быстро они добавили функциональность таблиц.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;google-keephttpskeepgooglecom&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://keep.google.com/&#34;&gt;Google Keep&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.gstatic.com/images/branding/product/1x/keep_48dp.png&#34; alt=&#34;Keep logo&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если мне не изменяет память, то вместе с обновлением до android 4 (или 4.1) прилетело приложение google keep. Оно не идёт ни в какое сравнение с предыдущими двумя программами, потому что ближе подходят к идеологии стикеров на монитор. Нет полноценного WYSIWYG редактора, карточное представление заметок, но зато в них можно рисовать или вставлять картинки.
Скорее всего задумка была в том, чтобы зайти через удобное мобильное приложение.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;joplinhttpsjoplinapporg&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://joplinapp.org/&#34;&gt;Joplin&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Начал искать приложение, которое позволяло бы хранить заметки только у себя и своём сервере. Нашёл Joplin, который был не сильно хуже чем Nimbus, но хорошо отвечал требованиям для паранойи:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;файлы храняться в markdown заметках&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;синхронизация идёт через Nextcloud (просто папку забекапить)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;вся дополнительная мета информация хранится в sqlite&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;даже clipper есть (но он так себе)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;На бумаге всё выглядело красиво, а вот в реализации подкачало: синхронизация доставляла лютую боль, потому что в Nextcloud всё время скапливались файлы с именем conflicted copy.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;qownnoteshttpswwwqownnotesorg&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.qownnotes.org/&#34;&gt;QOwnNotes&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.qownnotes.org/bundles/pbeprojectwebpage/images/header-icon.png&#34; alt=&#34;QOwnNotes logo&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тоже самое, что и Joplin, но в виду того что синхронизация для Nextcloud сделана в виде дополнения и имеет своё API, то работает получше. С другой стороны, сами приложения чуть хуже.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;git-repository&#34;&gt;Git repository&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ещё дольше попробовав разные приложения, я понял что складывать всё подряд довольно бесполезное занятие. С одной стороны ты можешь выжить в мире пандемии без интернета, потому что твоя подписка вот она хранится на локальном NAS, но с другой стороны это не дело заметочницы.
Исходный код программ разработчики хранят в системе контроля версий и я решил бить микроскопом по гвоздям, и использую для хранения заметок git, благо вариантов много: можно сделать себе приватный репозиторий на Gitlab или развернуть свой с помощью Gogs/Gitea.
Дальше дело остаётся только за выбором редактора.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Это что мне надо будить коммитить каждый раз после написания заметки?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ага, именно и писать к этому ещё и сообщение что же ты добавил.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Стоп, а как же web clipper?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Можно использовать тот что идёт с Joplin, а можно просто писать выдержки по книгам или статьям.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vs-code&#34;&gt;VS Code&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vs Code отлично подходит для написания markdown заметок с помощью нескольких расширений:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Markdown all in one - полезные быстрые клавиши и автодополнение.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;markdownlint - потому что всё время забываю про переносы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Image preview - показывает изображения во время редактирования файла.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Можно делать пользовательские сниппеты, чтобы вставить автоматически даты или заголовок в виде YAML.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Из минусов не нашёл хорошего плагина для проверки грамматики, поэтому пишу с ошибками в блоге и надеюсь, что при большом количестве чтения и писанины стану более грамотным. (:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;организация-заметок&#34;&gt;Организация заметок&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Keep it simple stupid, а именно:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Используй папки в качестве категорий или для группировки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Теги можно ставить в любом месте заметки с помощью @tag и потом искать с помощью &lt;code&gt;grep&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Удобно организовать заметки с помощью &lt;a href=&#34;https://vanadium23.me/para/&#34;&gt;P.A.R.A.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;В целом, именно то что заметки это просто файлы по папкам даёт огромное спокойствие, что под капотом там нет 100500 вызовов синхронизаций поверх PouchDB с умными алгоритмами синхронизации конфликтов.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;gitjournalhttpsgitjournalio&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://gitjournal.io/&#34;&gt;GitJournal&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Приложение, которое отлично дополняет этот подход на мобильном приложение. Ради него и была большая часть статьи, потому что раньше всегда отвечал, что веду заметки только на компе. Теперь можно комфортно заниматься этим и на телефоне. Попробуйте его и поделитесь своим впечатлением.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;итого&#34;&gt;Итого&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Вот такая странная заметка о том, что можно использовать инструменты разработчика для ведения заметок и это получается даже удобно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.s. А где notion? А dynalist и workflowy?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Notion - он появился позже этого подхода и манит только тем, что может заменить заметки и ToDo. А потом я слышу что медленно работает, нет оффлайн и думаю зачем оно такое?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dynalist/Workflowy - братья-близнецы, которые представляют из себя бесконечный список из markdown, где можно углубляться бесконечно вглубь. Вот только проблема в том, что не всё в этом мире список. (:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
  </channel>
</rss>