



<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="#stylesheet" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <xsl:stylesheet id="stylesheet" version="1.0" xmlns:xsl="http://www.w3.org/1999/XSL/Transform" exclude-result-prefixes="xsl">
    <xsl:output method="html" doctype-system="about:legacy-compat" />
    <xsl:template match="/rss">
      <html lang="ru-ru">
        <head>
          <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />
          <title>blog RSS | vanadium23</title>
          <link rel="stylesheet" href="https://vanadium23.me/css/base.min.8e4efcab8743ac87e88f1c976a5893296b3c1d8dee9e64c3d1924aabc493a81d.css" integrity="sha256-jk78q4dDrIfojxyXaliTKWs8HY3unmTD0ZJKq8STqB0=" />
        </head>
        <body>
          <nav class="u-background">
    <div class="u-wrapper Banner">
        <a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/">
            vanadium23
        </a>
        <ul class="Banner">
        
        <li class="Banner-item">
            <a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/about/">About</a>
        </li class="Banner-item">
        
        <li class="Banner-item">
            <a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/tags/">Tags</a>
        </li class="Banner-item">
        
        <li>
            <a id="themeSwitch" class="theme-switcher"></a>
        </li>
        </ul>
    </div>
</nav>
          <main>
            <div class="u-wrapper">
              <div class="u-padding">
                <h2 class="Heading-title">
                  
                  <a class="Heading-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/tags/blog/index.xml" rel="bookmark">blog RSS</a>
                  
                </h2>
                
              </div>
            </div>
          </main>
          <footer class="Footer">
  <div class="u-wrapper">
    <div class="u-padding">
        
        <a href="https://github.com/vanadium23"><i class="svg-icon github"></i></a>
        <a href="https://www.linkedin.com/in/vanadium23"><i class="svg-icon linkedin"></i></a>
        <a href="https://www.twitter.com/vanadium23"><i class="svg-icon twitter"></i></a>
        <a href="http://stackoverflow.com/users/4809450/vanadium23"><i class="svg-icon stackoverflow"></i></a>
        <a href="https://www.codewars.com/users/vanadium23"><i class="svg-icon codewars"></i></a>
        <a href="https://goodreads.com/vanadium23"><i class="svg-icon goodreads"></i></a>
    </div>
  </div>
</footer>
        </body>
      </html>
    </xsl:template>
  </xsl:stylesheet>
  <channel>
    <title>blog on vanadium23</title>
    <link>https://vanadium23.me/tags/blog/</link>
    <description>Recent content in blog on vanadium23</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-ru</language>
    <lastBuildDate>Sun, 02 Feb 2020 09:00:00 +0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://vanadium23.me/tags/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Выдержка из книги &#34;Building microservices&#34;</title>
      <link>https://vanadium23.me/building-microservices/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Feb 2020 09:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/building-microservices/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Книга разбирает типовой способ разбора монолитов на микросервисы. Ничего супер нового не рассказывает, скорее объединяет все известные практики при написаниии микросервисов. Понравилось разделение по главам и их слабая связь, можно открыть любую и читать рецепты. С другой стороны, все рецепты опять написаны про типичный магазин и разные сложности с обратной совместимостью или миграциями были задвинуты на второй план. Далее краткий пересказ каждой главы.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;microservices&#34;&gt;Microservices&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Микросервис - маленький сервис, который делает один бизнес домен и делает его хорошо.
При этом команда должна быть максимально автономной. Их делают чтобы:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;выбрать наиболее подходящую технологию&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;независимо разрабатывать/деплоить&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;отваливась только часть функциональность&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;независимо маштабировать&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;В чем разница с SOA?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SOA была хорошей идеей, но она не прижилась. (&lt;strong&gt;Примечание: спорное утверждение&lt;/strong&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Другие способы распила:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Шаренные либы - путь в никуда, не можем менять технологию&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Модули - отличие от либ, что можно делать hot-reloads, e.g.: Erlang modules. Но такой же путь вникуда.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;the-evolutionary-architect&#34;&gt;The Evolutionary Architect&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Архитектура происходит из стратегии. Если у вас нет стратегии развития, то и хорошей архитектуры не построить.
Чтобы сделать хорошую архитектуру на основе стратегии необходимо:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Предоставить принципы, с помощью которых идёт выбор технических решений&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сделать набор практик на основе этих принципов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Создать команду &amp;ldquo;управления&amp;rdquo;, которая следит что выбранные практики и принципы применяются в системах.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;При этом нужно не забывать, что мы хотим автономности и команды могут расширять практики, если требуется.
Если слишком много команд не используют практики или принципы - их необходимо пересмотреть.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;how-to-model-service&#34;&gt;How to model service&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;В качестве примера предложили MusicCorp - онлайн-магазин по продаже музыкальных альбомов.
Сервисы должны быть слабо связаными (loose coupling) между собой, высоко сцепленными (high cohesion) внутри себя.
Магазин разбили на две части: склад и финансы.
Склад поделили на три микросервиса: заказы, логистика, инвентарь.
Дальше ситуации:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Финансы лезут в базу инвентаря - всё плохо, протекло&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Финансы получают сообщения из склада - всё плохо, одна и та же модель значит разное для сервисов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Финансы идут в API микросервиса инвентаря - всё плохо, склад потерял свои границы.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Предложенный вариант строить фасад перед складом, тогда будет проще тестить, проще следить что во воне и т.д.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;integration&#34;&gt;Integration&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Как можно между собой микросервисы интегрировать:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Шаренная база данных - никогда так не делайте, изменения одного микросервиса сломают остальные.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RPC - сервис посылает запрос на выполнение команды. Провоцирует каскадные падения :(&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Event-based - сервис создаёт события в шины, остальные сервисы подписываются и делают нужное. Низкая связность, но сложно тестировать.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Как жить фронту при этом?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Один фронт используют несколько API при построение страницы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Фронты пилят виджеты, которые могут встраиваться и каждый использует своё API&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ставим API gateway для всех&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ставим API gateway под каждого консьюмера - BFF&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Рекомендую прочитать эту главу целиком, если доберётесь до книжки.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;splitting-the-monolith&#34;&gt;Splitting the Monolith&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Находим куски кода, которые могут работать максимально независимо (seams, см. Working with legacy code).
Для начала мы можем разнести их в разную схему базы данных, но живут они в монолите. Каждый модуль может ходить в свою схему.
MusicCorp разбили на customers, finance, inventory. Плюс остался reporting, который может ходить везде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дальше начинаются пляски с reporting, варианты:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Репортинг использует реплику базы - плохой путь, потому что шаренные модели&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кастомеры делают дамп в своём формате для репортинга - вполне норм, но могут быть не реалтайм данные.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кастомеры делают API, которая делает дамп ondemand - лучший вариант, при этом много говорилось как его праивльно запроектировать.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Последний вариант, кастомеры пишут все изменения в шину и есть сервис который аггрерует это для репортинга.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;deployment&#34;&gt;Deployment&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;CI/CD, билды, образы, контейнеры. Скорее всего и так всё знаете.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;testing&#34;&gt;Testing&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Пирамида тестирования - юнитов как можно больше, UI как можно меньше.
Владельцы микросервисов должны писать юнит и сервис тесты с моками/стаббами сервисов, которые он использует.
End-to-end тесты должны писаться отдельно, запускаться отдельно и тестировать все микросервисы вживую.
Если тесты часто падают либо чиним, либо выкидываем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Со стабами можно очень сильно прогореть, поэтому лучше инвертировать зависимость, чтобы клиенты писали стабы для сервера.
Тогда будут готовые сервис-тесты для сервера, которые отдаёт данные. Подробнее смотри &lt;a href=&#34;https://docs.pact.io/&#34;&gt;PACT&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;monitoring&#34;&gt;Monitoring&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Сначала собирайте низкоуровневые метрики: request rate, response timing, потом переходите на уровень приложения&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Трекайте что нижележащие сервисы живы, используйте circuit breakers.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стандартизируйте как вы собираете метрики.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Все должны логировать в стандартное место. Так как их потом надо аггрегировать, то ещё и в стандартном формате&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Мониторьте всё что ниже приложения: OS, CPU, MEM.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Делайте дашборды и call-to-action алерты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Прокидывайте ID между сервисами.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;security&#34;&gt;Security&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Api ключи
Клиентские сертификаты
Разделение по сеткам
Для пользователей SSO&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conway-s-law&#34;&gt;Conway&amp;rsquo;s law&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trivia&lt;/strong&gt;: Windows Vista получилось такой какой есть, потому что там были feature based команды. Не делайти команды по фичам, делайте по доменам.
Ничего не будет работать, если команды будут друг на друга завязаны, или кто-то с кем-то не будет договариваться.
За один сервис - отвечает одна команда.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;microservices-at-scale&#34;&gt;Microservices at Scale&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Нужно быть готовым к тому, что всё может упасть, поэтому CAP теорема нам в помощь и выбирайте два из трёх:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Response time/latency&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Availibility&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durability of data&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Предусматривайте graceful degradation.
Лучше отвалиться, чем тормозить и старайтесь знать ограничения сервисов.
Timeout&amp;rsquo;ы, пуллинг, идемподентность - наше всё.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не забудьте делать документацию по API!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;итого&#34;&gt;Итого&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Моделируйте микросервисы вокруг бизнес-концепта&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Пропогандируйте культуру автоматизации&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Скрывайте сложность внутри: схему базы, язык, фреймворк, всё что можете, - для этого и нужно API&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Децентрилизируйте: предпочитайте тупые миддлвари и умные ручки&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Независимые релизы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Назависимые падения&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Прозрачность: метрики, логи, вот это вот всё.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Выдержка из книги &#34;Просто космос&#34;</title>
      <link>https://vanadium23.me/just-space/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2020 16:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/just-space/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Манн, Иванов и Фербер&amp;rdquo; - хитрое издательство. К каждой покупке они не только прикладывают вкладыш с описаниями последних новинок, но и вставляют в начало по пять книг, которые дополняют только что полученную книжку. Так и произошло с книгой &amp;ldquo;Просто космос&amp;rdquo;, которая была рекомендована в &amp;ldquo;Путь джедая&amp;rdquo; Дорофеева. Более того, в одной из сносок Дорофеев уже сам напомнил об этой книге.
Книга хороша подходит для новичков, кто хочет систематизировать свою жизнь, но ничего нового по сравнению с &lt;a href=&#34;https://vanadium23.me/jedi-book-experiments/&#34;&gt;&amp;ldquo;Джедайскими техниками&amp;rdquo;&lt;/a&gt; вы там не найдёте. Вместо покупки книги, лучше купить ежедневник от автора Катерины Ленгольд, поскольку больше подтолкнёт к применению свежих навыков.
&lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, что нам пишут в книге:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ставим цели на спринт длинной в 9 недель.

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;9 недель выбранны, потому что это не слишком мало, но и не слишком много.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Достаточно детальная цель: не &amp;ldquo;заняться здоровьем&amp;rdquo;, а &amp;ldquo;обойти 6 врачей и сдать показатели крови&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выбираем себе морковки, то есть мотивируем себя ценным вознаграждением.

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Тут предлагается упражнение по тому, чтобы их придумать себе в большом количестве.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Планируем день и неделю

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Вместо ToDo листов разбиваем день на 4 блока по 4 часа: утро, день до обеда, после обеда и вечера.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разбиваем задачи на помидорки и понимаем, что времени не так много. Важные дела стараемся делать в первой половине дня.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Учимся говорить &amp;ldquo;нет&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Аналогично стараемся более крупными мазками распланировать неделю&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В конце недели идёт обязательное отслеживание прогресса по пункту 1.1&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Составьте список полезной прокрастинации

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Одна из немногих полезных глав в книге, не поленился поискать чужие аналогичные &lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/r/productivity/comments/eh5o6j/my_procrastination_cheatsheet/&#34;&gt;списки&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Формируйте полезные привычки и избавляйтесь от вредных&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Хорошо спите и не забывайте отдыхать&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Хорошо и правильно питайтесь&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не забывайте про свои эмоции&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;На этом всё.
Общая оценка: круто, что всё по делу, но где же ты была раньше.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>PaperWM для Gnome</title>
      <link>https://vanadium23.me/gnome-paperwm/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jan 2020 11:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/gnome-paperwm/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Среди всех рабочих окружений, мой выбор остановился на Gnome 3. Использую его уже около четырёх лет, с переменным успехом пробую другие оконные менеджеры и окружения.После первого релиза Gnome 3, его не ругал только ленивый: новый интерфейс тормозил, требовал кучу ресурсов, да и к тому же сломал обратную совместимость с расширениями вторых версий. Но спустя 34 релиза, перехода Ubuntu со своей надстройки на чистый Gnome, можно смело утвержать, что он победил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если размышлять почему, то ответом окажется комбайн с GUI. Всё в рабочем окружение имеет интерфейс для настройки мышкой, что так непривычно для пользователей Linux: от сети (спасибо, NetworkManager) до онлайн аккаунтов (для синхронизации календаря-почты) и принтеров.На этом плюсы не заканчиваются, потому что его можно расширять с помощью js. Зайдите на сайт &lt;a href=&#34;https://extensions.gnome.org/&#34;&gt;extensions.gnome.org&lt;/a&gt;, чтобы посмотреть доступные. Ниже опишу какими пользуюсь сейчас.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;paperwm-https-github-com-paperwm-paperwm&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/paperwm/PaperWM&#34;&gt;PaperWM&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/paperwm/media/raw/master/tiling.png&#34; alt=&#34;PaperWM&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Расширение для Gnome, которое делает отображение окон тайловым.Я несколько раз пробовал для себя тайловые менеджеры окон: это был и &lt;a href=&#34;https://github.com/vanadium23/awesome-config&#34;&gt;awesome&lt;/a&gt;, и &lt;a href=&#34;https://github.com/vanadium23/dotfiles/blob/master/.config/i3/config&#34;&gt;i3&lt;/a&gt;, но каждый раз немного бездумно копировал чужие конфиги, после чего путался в комбинации клавиш. PaperWM у меня прижился больше, потому что он просто расширяет известные комбинации. Зачем использовать тайловые менеджеры? С помощью них, можно распологать окна в пропорциях экрана, а не только 50-50, как в дефолтном гноме.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;auto-move-windows&#34;&gt;Auto move windows&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Второй плюс, если вы не хотите помнить, где какое окно располагается, то можно настроить правила для их расположения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/automove.png&#34; alt=&#34;Auto move&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В моём случае получается 3 рабочих стола:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Рабочий хром с рабочими аккаунтами, и если что-то окрывается из загрузок, то оно идёт туда.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;VS Code + Terminal &amp;ndash;&amp;gt; рабочий стол для разработки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Firefox + telegram &amp;ndash;&amp;gt; личное пространство.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Заодно, в PaperWM они были раскрашены в разные цвета, что отражается на границах приложений.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;switcher-https-github-com-daniellandau-switcher&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/daniellandau/switcher&#34;&gt;Switcher&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Нет, нет, это не Ведьмак на switch. Это расширение на Gnome, который позволяет переключаться между приложениями по заголовку. Полезно когда находишься в рабочем пространстве, а надо уйти на телеграм по тем или иным причинам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/daniellandau/switcher/raw/master/running.gif&#34; alt=&#34;Switcher&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dash-to-dock-https-micheleg-github-io-dash-to-dock&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://micheleg.github.io/dash-to-dock/&#34;&gt;Dash to dock&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ладно, надо было в статью вставить что-то, что косит под MacOS. Выбор пал на dash to dock, который переносит панель любимых и запущенных приложений вниз экрана.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/micheleg/dash-to-dock/raw/master/media/screenshot.jpg&#34; alt=&#34;Dash to dock&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кроме того, появляется быстрые комбинации формата Super + число для переключения на эти приложения.Активно пользуюсь только при старте ноутбука, чтобы всё нужное запустить, хотя осталось немного чтобы воткнуть это всё в автозагрузку.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Выдержка из книги &#34;Digital minimalism&#34;</title>
      <link>https://vanadium23.me/digital-minimalism/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jan 2020 16:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/digital-minimalism/</guid>
      <description>&lt;p&gt;В декабре прочитал книжку &amp;ldquo;Цифровой минимализм&amp;rdquo;. Автор чем-то напоминает луддитов и пытается бороться с &lt;strike&gt;ветряными мельницами&lt;/strike&gt; смартфонами.
У себя не чувствую проблему с тем, что телефон отнимает слишком много времени. Социальные сети, на который идёт упор в книге, давно выброшены.
Остался только Twitter, но им стараюсь пользоваться только на компьютере через tweetdeck. С другой стороны, книга была высоко оценена в голосование goodreads.com за 2019 год: пятое место в жанре нон-фикшн.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/digital-wellbeing.jpg&#34; alt=&#34;Digital wellbeing на андроид телефонах&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так как книга про минимализм, сделал минималистичную выдержку:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Экономика внимания - бич 21 века, придуманный в конце 19 газетой New York Times.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Цифровой минимализм - это не борьба со смартфоном, а использование современных технологий только себе на пользу.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Принцип №1: цифровой мусор затратен.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Аргумент - &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D0%BE%D1%80%D0%BE,_%D0%93%D0%B5%D0%BD%D1%80%D0%B8&#34;&gt;экономика Торо&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Принцип №2: оптимизация важна.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Аргумент - &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%BD_%D1%83%D0%B1%D1%8B%D0%B2%D0%B0%D1%8E%D1%89%D0%B5%D0%B9_%D0%B4%D0%BE%D1%85%D0%BE%D0%B4%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8&#34;&gt;закон убывающей отдачи&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Принцип №3: преднамеренность приносит удовольствие.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Цифровая уборка

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Составить свод чётких правил, чем можно пользоваться и сколько во время цифрового шабата.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отказ от смартфона на 30 дней или хотя бы от части приложений, которые приносят наибольший вред.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Найти себе увлечение для образовавшегося свободного времени.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вернуться к использованию телефона, но начать с нуля: обдумывая каждое приложение.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Отвечать вашим главным ценностям.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Делать это наилучшим образом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Быть инструментом для достижения целей.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Люди стало мало уделять внимания к уединению с самим собой из-за борьбы со скукой.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Аргумент - много полезных вещей рождалось именно в уединение.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Практика: использовать мессенджеры только в определенное время или для определенных целей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Чем заменить досуг?

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Прогулки - без музыки и подкастов, потому что это тоже потребление.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Писать письма самому себе в будущем.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Делать что-то руками, так как ремесло несёт удовлетворение.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Социализация в жизни: клубы или встречи с друзьями.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кроме планирования работы, люди забывают планировать отдых.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Квартальный план - большой отпуск с поездками.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Недельный план - досуг на выходные.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>TickTick</title>
      <link>https://vanadium23.me/ticktick/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2019 12:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/ticktick/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Около двух месяцев назад Todoist разродился глобальным обновлением, которое явно направлено на уход в корпоративный сегмент. Выглядит так, что они хотят вытеснить Asana с позиции Todo-листов для команд. Поэтому пришло время снова вернутся к выбору инструмента.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disclaimer:&lt;/strong&gt; важен не инструмент, а подход. Приложение не решает никакую проблему, но задротство вокруг этого может приносить некое удовольствие.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Вместо использования Google решил спросить чем пользуются народ и получился такой список:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Notion&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Microsoft To Do (он же Wunderlist)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Things 3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;TickTick&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MeisterTask&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Немного посмотрев на превью приложений, выбрал TickTick, сразу оплатил премиум на месяц и пошёл его изучать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TL;DR:&lt;/strong&gt; Todoist - простой, TickTick - комбайн, выбирайте сами.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;плюсы&#34;&gt;Плюсы&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todoist имеет типичную современную вёрстку, когда контент идёт узкой полоской посередине с двумя полосками по бокам. TickTick же выглядит как отличный рабочий стол, в котором тот же список растянули на &lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; экрана и добавили ещё большое белое место под описание задач:
&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/ticktick.png&#34; alt=&#34;Desktop view&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рассмотрим, что у них получилось сделать из-за этого хорошо:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Можно подключить внешний календарь и он попадает не в виде задач. У них стоит маленький значок, того что это событие и есть встроенный вид календаря. Он сильно помогает при планировании дня.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вместо проектов в TickTick есть списки и объединяются они в папки. Выглядят как проекты в Todoist, но мы знаем что именование одна из двух проблем программирования. Поэтому их приятней раскладывать по &lt;a href=&#34;https://vanadium23.me/para/&#34;&gt;P.A.R.A&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Снизу есть кнопка Summary, где можно сразу посмотреть сделанное за день, неделю или месяц. Это очень удобно для проведения обзора, что было сделано. В Todoist использовал Google Spreadsheet через IFTTT для этого.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;И в левом нижнем углу есть таймер помидорок. Помимо этого, можно ткнуть правой кнопкой и начать помидорку на конкретной задачи, и после этого увидеть сколько времени было потрачено.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Помимо удобство связанных с рабочий столом, есть другие удачные вещи:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Встроенная статистика: можно смотреть неделя к неделе количество задачек, считать помидорки, много всего. Очень приятно, что успеваемость за неделю они считают по формуле - количество сделанного поделить на запланированное, даже с учётом перенесенных задач.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Чеклисты внутри задач - это бомба, которой так не хватает Todoist. Они не отображаются как подзадачи в общем списке дел, и при отметке пункта как выполненного, то отмечается как прогресс 1/N.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Любой список (проект) можно перевести в вид канбан доски. Не знаю зачем, но некоторые ведут задачи в Trello и это важная функциональность.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/ticktick-stats.png&#34; alt=&#34;Пример встроенной статистики&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;минусы&#34;&gt;Минусы&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Первую неделя была эйфория, которая &lt;em&gt;конечно&lt;/em&gt; сменилась разочарованием от некоторых элементов:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Всё (большинство) надо делать через правую кнопку мыши. Для браузера - это спорное решение, пару миллиметров выше или ниже и уже выпадет контекстное меню.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Умный разбор строки с задачей: даты, теги и списки. Оказалось, что всё можно сделать только при добавлении задачи, а дальше уже меняй через меню по правой клавише мыши.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В мобильном приложении можно стряхнуть событие из календаря, чтобы не мешало. В браузере так сделать нельзя, и этого сильно не хватает.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Горячие клавиши через TAB, вот уж где Asana меня настигла. Не стоит говорить, что браузер начинает скакать по элементам.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;выводы&#34;&gt;Выводы&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Вернусь обратно на Todoist, потому что сложно перебить их разбор строчки задания - в своём роде, это хорошая командная строка. И надо ныть в поддержку о добавлении чеклистов.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметки по поездке в Лондон</title>
      <link>https://vanadium23.me/london/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2019 12:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/london/</guid>
      <description>&lt;p&gt;London is the capital of Great Britain, its political, economic and cultural centre. It’s one of the largest cities in the world. Ох уж эти уроки английского языка, так или иначе с большей частью Лондона вы знакомы через медиакультуру: Биг Бен, Бейкер стрит, Вестминстерское аббатство.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;что-делать-смотреть&#34;&gt;Что делать/смотреть&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Погулять по южной набережной Темзы от Тауэр-бридж до Лондонского глаза (колесо обозрения).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;По пути будет Tate museum, в нём есть смотровая площадка на мост Миллениума, а так же несколько этажей бесплатных экспозиций.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Дойдя до колеса обозрения, можно перебраться на северный берег и там будет закрытый на реконструкцию Биг Бен.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Площадь музеев:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Victoria &amp;amp; Albert - музей реплик, где всё рассортировано по континентам и эпохам.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Музей естественных наук - не дошли, но должно быть круто.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Политех - ^ аналогично.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;От площади можно дойти до гайд парка и поглядеть на белок. Белки в Лондоне есть в каждом парке, в огромном количестве.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Национальный музей не рекомендую, потому что напоминает Третьяковскую галерею. Посещать, только если вам нравится классическая живопись.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Лондонский зоопарк - с одной стороны, там нет крупных животных. С другой, там есть место со съёмок первого Гарри Поттера (сцена со змеёй и стеклом) и павильоны, где бабочки/птицы летают рядом с тобой.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;еда&#34;&gt;Еда&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Что меня больше всего расстроило, так то, что нигде вкусно поесть не удалось из-за этого мало мест. Поесть:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.kipferl.co.uk/menus&#34;&gt;Kipferl&lt;/a&gt; - крутой завтрак Bauernfruehstueck (яичница с картошкой и беконом), а также вкусный шницель.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chipotle - недорогая сеть из США с буррито/тако и прочей мексиканской кухней. Отличается тем, что можно дешево поесть.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://lapatagonia.co.uk/menu/tags/mains/&#34;&gt;La Patagonia&lt;/a&gt; - аргентинская кухня, много вкусного мяса.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Англия знаменита пабами, но крафтовые барчики в Москве лучше. Паб место куда приходишь выпить две-три пинты и пойти дальше. Удивило наличие ограждений на улице, чтобы люди совсем не расползались от паба и вне его нельзя пить. Особенных мест нет, заходите в любой паб там всё стандартно. Мои ожидания были завышены компанией Brewdog, которая начала крафтовый бум в Европе. По итогу всё что пьют в пабах это: Camden Town Lager (пиво Хамовники), стауты и IPA. Барчики:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Brewdog - типичный крафтовый паб. Лучше чем в Берлине, но всего 6 кранов из которых местных микропивоварен 2 штуки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Euston Tap - здесь уже лучше представлен местный выбор (спасибо другу, переехавшему в Лондон (: ). Ещё интересно, что паб располагается в парке и поделён на два здания: один с пивом, второй с сидром.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;бюджет-на-2-людей&#34;&gt;Бюджет на 2 людей&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Билеты&lt;/strong&gt; - регулярные перелёты WizzAir Внуково-Лутон. 15000 рублей на одного в две стороны.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Жильё&lt;/strong&gt; - на двоих можно найти апартаменты за 4000-5000 рублей за ночь.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Транспорт&lt;/strong&gt; - тут всё зависит от того, как далеко хотите кататься. Безлимитный билет на неделю в зоны 1-2 (считай весь центр) 40 фунтов. Лучше всего брать oyster карт - это местный аналог тройки. Если не угадаете с зонами, то просто положите, как на кошёлек. Ещё в связи с зонами, прикладывать карту надо на входе и на выходе.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Поглазеть&lt;/strong&gt; - большая часть музеев бесплатная, если смотреть платные экспозиции, то 15 фунтов с человека.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Еда&lt;/strong&gt; - цена на горячее блюдо варьируется от 12 до 25 фунтов. На двоих получалось около 40-50 фунтов за один приём пищи.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;На момент написания статьи 1 фунт ~ 83 рубля.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Методология P.A.R.A.</title>
      <link>https://vanadium23.me/para/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Nov 2019 12:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/para/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Наткнулся в твиттере на статью про организацию структуры папок на компьютере с помощью &lt;a href=&#34;https://johnnydecimal.com/&#34;&gt;десятичной системы&lt;/a&gt; и решил поделиться ещё одним способом. Частично - это &lt;a href=&#34;https://praxis.fortelabs.co/the-p-a-r-a-method-a-universal-system-for-organizing-digital-information-75a9da8bfb37/&#34;&gt;пересказ статьи&lt;/a&gt; с личными комментариями на практике.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;p-a-r-a-в-двух-словах&#34;&gt;P.A.R.A в двух словах&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Начнём с расшифровки, в которой и кроется система организации:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Projects - проекты, которые сейчас в работе. Важно, чтобы у них был дедлайн и конечная цель.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Areas - зона ответственности (или образ жизни, если знакомы с джедайскими техниками). Отличие от проекта в том, что тут нет конечной цели, например: здоровье или у меня есть раздел Work: People.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Resources - зона идей и/или база знаний. Здесь должно находиться всё, что может пригодиться или вы хотите изучить.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Archive - архив: завершенные проекты, выброшенные идеи и прочее.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Главная суть заключается в том, что по этой системе необходимо организовать все места: от Todo-листа до папок. Тогда при переходе с личного компьютера в условный Google Drive вам не надо будет вспомнить куда вы положили очередную заметку.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;процесс-внедрения&#34;&gt;Процесс внедрения&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Выбираем место с которого хотим начать - это может быть Documents, рабочий стол, какое-нибудь облако, заметки в Evernote, любое цифровое место, где можете пока сломать.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Создаём четыре новых папки/блокнота: 1-projects, 2-areas, 3-resources, 4-archive. Цифры нужны, чтобы сортировка была верная.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Всё что было до этого перемещаем в 4-archive. Пока нет никаких проблем, потому что когда нужно что-то найти мы всегда идём в архив.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Когда идём в архив, начинаем думать к какому проекту или зоне относится данная заметка и добавляем новые блокноты по мере необходимости.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Можно сесть и за один момент всё разобрать, но практика показала, что это плохой подход.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;???&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PROFIT&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/PARA.png&#34; alt=&#34;Пример P.A.R.A&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;личные-заметки&#34;&gt;Личные заметки&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Заметки не должны оставаться в одном и том же месте всё время. Проект может перерасти в зону, зона может уйти в архив, а какая-нибудь идея проектом. Не бойтесь перекладывать (:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Когда система раскатается везде, то ориентироваться становится суперлегко, но если честно напоминает задротство с cabelporn.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Никто не запрещает делать сколь угодно большую вложенность. Но если с этим есть проблемы (например, Evernote) придётся придумывать костыли. Я привык делать, как в Todoist: #Project.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В Areas можно попробовать использовать &lt;a href=&#34;https://codescale.wordpress.com/2017/04/27/wheel-of-life/&#34;&gt;колесо жизни&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выглядит это как впихивание жизни в некое дерево, но она гораздо разнообразнее. Хотелось бы иметь тегирование везде, но на уровне дефолтных FS проблемы пока не решили.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Полностью сломался список дел в Todoist. Настолько сломался, что пришлось только в ней откатиться обратно.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Если подвести итог, то скорее переход был положительным, хоть и не без проблем.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметки по поездке в Берлин</title>
      <link>https://vanadium23.me/berlin/</link>
      <pubDate>Fri, 03 May 2019 12:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/berlin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Берлин - это странная интерпретация Москвы. С одной стороны всё есть: общественный транспорт, велосипеды, музеи, жральни. С другой стороны - как-то скучновато.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;что-делать-смотреть&#34;&gt;Что делать/смотреть&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Берлинская стена - она везде, вот совсем везде:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Чекпойнт Чарли - имитация КПП с одетыми солдатами.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Мемориальный парк - ходим по парку и читаем истории людей, которые пытались перелезть стену.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Панорама на potsdamer platz - смотрим на огромный транспортный узел, и читаем как тут начали возводить стену.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Галерея на восточном берегу - огромный кусок стены, на котором всё разрисовано граффити.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Зоопарк - очень большой и клёвый, а ещё там две панды.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Музеи

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hamburger bahnhof - бывший автобусный парк, переделанный в музей современного искусства. Постоянные экспозиции лучше временных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Urban nation - маленький неприметный музей стрит-арта. Вышли на него случайно, но экспозиция красивая, плюс бесплатная.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Музей естественных наук - скелеты динозавров, заспиртованные баночки с рыбами и конечно же &lt;a href=&#34;https://www.museumfuernaturkunde.berlin/en/museum/ausstellungen/tristan-otto&#34;&gt;Тристан&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Музей видеоигр - посетить, чтобы читать как развивалась индустрия видеоигр. Увидел первые издания по D&amp;amp;D.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ещё есть музейный остров недалеко от Alexandrplatz, но там достаточно просто погулять.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Много исторических мест, но вы их и так знаете.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Potsdam - это город в пригороде Берлина. На электричке (Sbahn) дорога занимает полчаса.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Музей Barberini - попали на выставку ранних работ Пикассо.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sanssouice Palace - огромный лесопарковый массив, по которому приятно гулять и посетить дворцы.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;еда&#34;&gt;Еда&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Завтраки:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://houseofsmallwonder.de/pages/brunch&#34;&gt;House of the small wonder&lt;/a&gt; - божественный бенедикт.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://factorygirl.net/pdf/FG-Menu-Website.pdf&#34;&gt;Factory girl&lt;/a&gt; - завтраки целый день, порции большие.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Поесть:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ottenthal restaraunt - вкусный шницель, но очень дорого.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Botzow privat - настолько же вкусный шницель, но подешевле.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chupenga - собери себе буритто сам, дешево и сердито.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Barcomi&amp;rsquo;s Deli - дешевая и хорошая индийская кухня, за наводку спасибо &lt;a href=&#34;https://twitter.com/amureki&#34;&gt;@amureki&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Барчики:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mikkeller Craft Beer Bar - очень уютный бар с небольшим количеством народу и большим выбором пива от Mikkeller.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Protokoll - бар от русской пивоварни Zagovor на восточном берегу Берлина.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brewdog Mitte - не ходите туда, потому что слишком много людей.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;бюджет-на-2-людей&#34;&gt;Бюджет на 2 людей&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Билеты&lt;/strong&gt; - туда летает победа, поэтому вышло ~7000₽ на одного с докупкой багажа.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Жильё&lt;/strong&gt; - ~3000₽ за ночь на двоих.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Транспорт&lt;/strong&gt; - безлимитный проездной на день ~500₽ (7 евро).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Поглазеть&lt;/strong&gt; - билеты, как правило, стоят по 1000 рублей за человека (15 евро).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Еда&lt;/strong&gt; - хорошо поесть на двоих ~1800₽ (24 евро).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Эксперименты на основе книги &#34;Джедайские техники&#34;</title>
      <link>https://vanadium23.me/jedi-book-experiments/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2019 15:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/jedi-book-experiments/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Последние два месяца внедряю в жизнь &amp;ldquo;Джедайские техники&amp;rdquo;. Не скажу что успешно, из-за чего делюсь заметками, где пошло не по плану.
Если хотите краткий пересказ книги, то посмотрите &lt;a href=&#34;https://www.mindmeister.com/426089298/&#34;&gt;мыслекарту автора&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для начала, схема техник из книги для понимания контекста:
&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/thinking-economy.png&#34; alt=&#34;Схема экономии мыслетоплива&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;обработка-входящих-a-k-a-инбоксы&#34;&gt;Обработка входящих (a.k.a инбоксы)&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;предлагается&#34;&gt;Предлагается:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Не использовать фильтры почты, если это не справочная информация. Если используете фильтры, то отмечайте письма как прочитанные, чтобы не отвлекаться лишний раз.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не использовать входящую почту, как ещё один список задач.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отключить уведомления, кроме особо важных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Добавить в список дел регулярную задачу по обработке входящих.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;работает&#34;&gt;Работает:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Собирать почту скопом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отключение уведомлений.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;не-работает&#34;&gt;Не работает:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Не придумал, что делать со слаком: dnd не меняет счётчик сообщений, а ещё люди приучились к мгновенному ответу в нём.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Фильтры в почте искоренить не удалось. А если проставлять прочитанное, то копиться слишком много и не хочется уже разбирать.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;список-задач&#34;&gt;Список задач&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;предлагается-1&#34;&gt;Предлагается:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Формулировать задачи так, чтобы понял любой человек.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Формулировка должна содержать детальный следующий шаг.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Запрещено использовать слова &amp;ldquo;придумать&amp;rdquo;, &amp;ldquo;подумать&amp;rdquo;, &amp;ldquo;понять&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Иметь понятную и простую систему приоритезации, какую задачу брать следующей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;желательно&lt;/em&gt; Вести личный и рабочие дела в одном списке задач, чтобы понимать баланс между ними.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;работает-1&#34;&gt;Работает:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Да, и ещё раз да на запрет слов &amp;ldquo;подумать&amp;rdquo; и &amp;ldquo;придумать&amp;rdquo;. Сразу работает голова, какой же первый шаг для решения задачи.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Формулировка задач нарабатывается с трудом. Но когда входишь во вкус становится приятно потратить 15-30 секунд и записать полностью мысль, чтобы не думать потом несколько раз.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Начал использовать приоритеты в Todoist.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;не-работает-1&#34;&gt;Не работает:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Непонятно, где держать приблизительный план по проекту. :(&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;лирическое-отступление&#34;&gt;&lt;em&gt;Лирическое отступление&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Важно уточнить, что в книге провели границу между следующими вещами:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Список задач - последовательность точных действий.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Проект - конечная во времени цель, которую известно  &lt;em&gt;как примерно&lt;/em&gt; достичь.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Образ жизни - бесконечная во времени цель, например: здоровье, язык, спорт.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Справочная информация - ссылочки, мыслекарты, заметки и прочее.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;У меня была смесь из всех пунктов в Todoist, из-за чего копились задачи и вызывало тревожность.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;обзор-системы&#34;&gt;Обзор системы&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;предлагается-2&#34;&gt;Предлагается:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Делать ежедневный обзор по выполненным задачам и планировать завтра.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Делать еженедельный обзор с просмотром движения по проектам и планировать следующие шаги.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Спонтанные обзоры для выявления узких частей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для идей без плана использовать схему по аналогии с вещами: шкаф-балкон-дача.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Брать меньше задач, чтобы потом либо отдыхать, либо что-то брать из следующих на неделю.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;работает-2&#34;&gt;Работает:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Проблем не обнаружено. :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;случайные-факты&#34;&gt;Случайные факты&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Удалось разгрести старьё, которое лежали мёртвым грузом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Уровень стресса и тревожности стал меньше, потому что вот они задачи - лежат в списочке.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стало проще выкидывать задачи, потому что это не задача, а это не важно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Да, для этого требуется щепетильность, усидчивость &lt;strike&gt;и задротство&lt;/strike&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Да, всем этим можно и не заниматься. :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Вот вам графичек по количеству завершённых задач в Todoist за 3 последних года:
&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/tasks-count-by-month-q1-2019.png&#34; alt=&#34;Количество тасочек по месяцам&#34; /&gt;
Надеюсь, что тенденцию последних двух лет с помощью новых техник удастся побороть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S. прикрутил тут кнопочки для того, чтобы пошарить статью, поэтому если понравилось поделитесь статьёй. :)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Переезд блога с jekyll на hugo</title>
      <link>https://vanadium23.me/migrating-to-hugo/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Mar 2019 14:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/migrating-to-hugo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Недавно прочитал статью про &lt;a href=&#34;https://dev.to/winduptoy/a-javascript-free-frontend-2d3e&#34;&gt;фронтенд без javascript&amp;rsquo;a&lt;/a&gt; и решил, что пора переделать бложик на старый манер: только html, только css. А раз начну переделывать, то заодно можно съехать с jekyll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TL;DR&lt;/strong&gt;: страница блога похудела в 3 раза: было 237 килобайт, стало 83. Можно порезать гуглоаналитику и станет ещё в 2 раза легче.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/pagespeed100.png&#34; alt=&#34;PageSpeed 100&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;причины-большого-веса-страниц&#34;&gt;Причины большого веса страниц.&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Грузил никому ненужную аватарку прямиком с гитхаба.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подключал highlight js, хотя это можно делать на этапе сборки странички.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Использовал стороннюю тему и там было много всего, хотя сейчас есть flex и CSS grid, поэтому можно половину выкинуть.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;причины-миграции-на-hugo-вместо-jekyll&#34;&gt;Причины миграции на hugo вместо jekyll.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Плюсы:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hugo использует бонус golang в виде компиляции в один бинарник, и не надо мучаться с настройкой rvm-ruby-bundler-jekyll.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hugo умеет импортировать jekyll репозиторий: &lt;code&gt;hugo import jekyll /path/to/src&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hugo получил поддержку общества, поэтому уже есть и темы, и всякие ништячки локализации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В hugo &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/content-management/&#34;&gt;много настроек&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/hugo-pipes/bundling/&#34;&gt;собирает css/js&lt;/a&gt; самостоятельно без помощи внешних утилит.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Минусы:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Go templates - это худший шаблонизатор в мире. Уверен, что кто пользовались jinja2 сразу поймут боль.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Слишком много настроек из-за чего иногда сложно найти, как сделать что-то простое.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;подводные-камни-при-переезде&#34;&gt;Подводные камни при переезде.&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Если вы используете Github User Page, а не Github Project Page, то вам не повезло и папку docs/ в репозитории вы использовать не можете. Вместо этого придеться в репозиторий &lt;username&gt;.github.io класть сразу сгенерированную статику. То есть, необходимо создать ещё один репозиторий, где будет hugo, а предыдущий подключить в качестве сабмодуля гита.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если вы мигрируете с jekyll, то не забудьте удалить предыдущий config.yaml из репозитория, иначе gihub будет считать, что это jekyll репозиторий и попробует его собрать.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;По-умолчанию, jekyll использует название файла в качестве пути, а hugo повторяет иерархию папок. Для того, чтобы повторить поведение, можно в config.yaml прописать опцию permalinks, или же в каждом файле использовать опцию alias.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;доделки-доделочки&#34;&gt;Доделки-доделочки.&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Надо отказаться от google analytics, так как это от лукавого. Сначала думал сделать свой пиксель, а сейчас думаю зачем мне трекать кто читает?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Добавить переключалку на ночную тему. Задача со звёздочкой сделать это без js :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Выдержка из книги &#34;Architecturing for Scale&#34;</title>
      <link>https://vanadium23.me/architecting-for-scale/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Mar 2019 17:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/architecting-for-scale/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/38096544&#34;&gt;Книга&lt;/a&gt; мне понравилась своей лаконичностью так, что советую прочитать чеклист на основе её и сделать вывод хотите ли вы читать её полностью. Весь чек лист разбит на основе оглавления из книги, поэтому можете читать выборочно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Здесь и далее следует понимать, что все примеры старались проводиться либо из опыта, либо на основе типичного магазина по продаже футболок&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;доступность&#34;&gt;Доступность&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;в-чем-разница-между-надежностью-и-доступностью&#34;&gt;В чем разница между надежностью и доступностью?&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Надежность - способность системы выполнять требуемые действия, не допуская ошибок.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Доступность - готовность системы к работе при необходимости выполнить требуемые действия.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;как-улучшить-доступность&#34;&gt;Как улучшить доступность?&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Учитывайте возможные отказы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Всегда помните о масштабировании (прим. от меня и ограничениях)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Смягчайте последствия рисков (понравился пример что если не работает поиск на сайте футболок, выдавайте временно топ предложения)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Контролируйте доступность (== мониторинг)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Disaster recovery policy (прим. от меня старайтесь строить self-recovering processes в системах)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;какая-доступность-является-нормальная&#34;&gt;Какая доступность является нормальная?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Определите сами на основе таблицы:
99%     - 432 минуты даунтайма в месяц
99,9%   - 43 минуты
99,99%  - 4 минуты
99,999% - 26 секунд&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;управление-рисками&#34;&gt;Управление рисками&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;принцип-управления-рисками&#34;&gt;Принцип управления рисками&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Составить матрицу рисков (&lt;a href=&#34;https://www.architectingforscale.com/files/Risk%20Matrix%20Template.xlsx&#34;&gt;шаблон&lt;/a&gt;)

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Важно понимать, что у риска есть вероятность и критичность, для этого примеры:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Список топ-10 футболок: низкая вероятность и низкая критичность.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;База данных с заказами: низкая вероятность и высокая критичность.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Загрузка сторонних шрифтов: высокая вероятность и низкая критичность.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Фотографии футболок: высокая вероятность и высокая критичность.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ликвидация самых опасных рисков.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Смягчение последствий рисков, которые нельзя исключить.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Итерируй матрицу рисков или см п.1&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Дальше в главе написано примеры конкретных действий по каждому из пунктов.
Из интересного забавным показалось, что можем сделать запас на 6 серверов приложения, но они все в одной стойке/питании и на самом деле это не резервирование. (Привет, Selectel)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;сервисы&#34;&gt;Сервисы&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;что-такое-сервис&#34;&gt;Что такое сервис&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Собственная кодовая база&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Управлять собственными данными&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Предоставлять возможности другим сервисам&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Пользоваться возможностями других сервисов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Иметь единственного владельца-команду.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;В книге уточняется что одна команда может владеть несколькими сервисами, но не наоборот. (P.s. не согласен полностью)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;как-делить&#34;&gt;Как делить&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Разделение по бизнес-требованиям (legal, security)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разделение по зонам ответственности (management)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разделение по роду данных (domain)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разделение возможностей или информации (reusable apps)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;сложности&#34;&gt;Сложности&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Нет общей картины&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Благоприятная среда для сбоев и ошибок&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сложно внести изменения&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Возрастает количество зависимостей&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Была отдельная большая глава про обработку ошибок от сервисов и постепенной деградации.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;масштабирование-сервисов&#34;&gt;Масштабирование сервисов&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;запас-на-две-ошибки&#34;&gt;Запас на две ошибки&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Правило лётчиков в том, что если ты не можешь сделать манёвр, то у тебя должен быть запас высоты на две ошибки.
Очень клёвое правило и дальше были простые вычисления для примера:
Есть сервис на 300 rps, сколько нужно узлов для 1000 rps?
Очевидный ответ - 4 (&lt;sup&gt;1000&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;300&lt;/sub&gt; ~ 3.33, ближайшее целое 4), но в этой ситуации при выходе из строя ноды каждая получает 333 rps и это вызовет каскадный отказ. При 5 узлах мы начинаем работать когда вышибает одну ноду, но если идёт деплой и вышибло одну ноду, то снова скатываемся в предыдущую ситуацию, поэтому идеально иметь запас на две ошибки.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;домашка&#34;&gt;Домашка&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Сколько нужно узлов для обработки 10000 rps, если одна нода обрабатывает 300 rps?
Если у нас два датацентра и нам необходимо обеспечить отказ на уровне датацентра?
А если у нас 6 дата центров? :)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;владение-сервисами&#34;&gt;Владение сервисами&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Все сервисы закреплены за командами разработки&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ни один сервис не закреплен за несколькими командами&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Команда может отвечать за несколько сервисов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На командах полный цикл: от архитектуры до мониторинга и решения проблем&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Между сервисами есть четкие границы и документированное API&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Между сервисами установлено SLA, о нарушениях которых оповещается команда-владелец&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;классы-сервисов&#34;&gt;Классы сервисов&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Класс сервиса - это метка присвоенная, сервису которая означает насколько важен данный сервис для функционирования бизнеса.
* Класс 1 - тяжелые последствия, пример: сервис обработки заказов
* Класс 2 - неприятное взаимодействие с сервисом для клиента, пример: сервис поиска
* Класс 3 - незаметное или почти незаметное взаимодействие, пример: сервис рекомендаций
* Класс 4 - никакого негативного влияния на клиентов, пример: сервис генерации отчётов&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;использование-классов-сервисов&#34;&gt;Использование классов сервисов&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ожидания - какая у сервиса должна быть надёжность и доступность?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Реагирование - насколько быстро надо реагировать на проблему в сервисе?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Зависимости - какие классы у сервисов от которых зависите? Как мы должны обрабатывать отказы: деградировать или умирать?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;sla&#34;&gt;SLA&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Почему SLA важны и особенно внутренние?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Создание доверия&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Упрощение диагностики проблем&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Измерение производительности&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Как ставить SLA?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SLA должны быть релевантны потребителям иначе они не SLA&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Желательно, иметь как можно меньше метрик&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Желательно, иметь одни SLA на всех потребителей&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Примеры SLA про магазин высокоуровнего:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Доступность - &amp;ldquo;наш магазин доступен не менее чем 99,4% времени&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Время загрузки - &amp;ldquo;страницы открываются менее чем за 4 с в 99% случаях&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Продукты - &amp;ldquo;как минимум 80% наших товаров в каталоге находится на складе&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;облачные-сервисы&#34;&gt;Облачные сервисы&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Там было про AWS, Lambda и прочее. Похоже на маркетинговый булшит, ничего полезного.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;вопросы-к-сервисам-на-основе-предложенной-книги&#34;&gt;Вопросы к сервисам на основе предложенной книги&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Есть ли у вас матрица рисков?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Есть ли SLA для сервисов?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Есть ли несколько команд, которые владеют одним сервисом?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Календарь в списке задач</title>
      <link>https://vanadium23.me/calendar-in-tasklist/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Feb 2019 17:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/calendar-in-tasklist/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Для понимая проблемы прочитайте прошлую &lt;a href=&#34;https://vanadium23.me/calendar-as-tasklist/&#34;&gt;статью&lt;/a&gt;. Эта статья об обратной ситуации, когда календарь, точнее встречи, копируются в список задач.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TL;DR:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;ещё раз&lt;/em&gt; используйте календарь, как календарь, а список дел, как список дел. Нет ничего плохого в том, что они лежат в двух разных системах.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, мы просыпаемся утром и пытаемся распланировать день. Исходя из предыдущей, мы начинаем не расставлять время, когда что будем делать, но в списке задач у нас уже висит 2-3-5 задач со временем.
Догадались что это? Это встречи, которые у нас сегодня будут. Может быть я не знаю о какой-то функциональности Todoist&amp;rsquo;a, но неважно какую сортировку выбрать - эти задачи будут выше других.
Это плохо тем, что они вечно висят перед глазами и уменьшают возможность планирования на сегодня. С одной стороны хорошо, что они перед глазами и не надо сверяться, с другой стороны всё что нужно - это не то сколько у нас встреч и во сколько, а сколько у нас остаётся свободного времени. Для этого достаточно один раз свериться с календарём.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В итоге, копирование событий из рабочего календаря в личный было отключено. Более удобной оказалась схема с предоставлением доступа из рабочей почты в личную по ссылке, спасибо гуглокалендарю.
За последние две недели единственный косяк был найден в том, что уведомления от календаря я могу упустить, но было закостылено с помощью &lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.zdenekhorak.mibandtools&#34;&gt;tools &amp;amp; mi band&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Календарь в качестве списка задач</title>
      <link>https://vanadium23.me/calendar-as-tasklist/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Feb 2019 17:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/calendar-as-tasklist/</guid>
      <description>&lt;p&gt;В прошлом году у меня были странные эксперименты по тому как вести списки дел. В качестве основной платформы последние пару лет остаётся Todoist, но покопавшись в FAQ, обнаружил, что есть двухстороняя синхронизация с &lt;a href=&#34;https://doist.com/blog/google-calendar-todoist-integration/&#34;&gt;гугл календарём&lt;/a&gt; и тут понеслось.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TL;DR:&lt;/strong&gt; используйте календарь, как календарь, а список дел, как список дел. Нет ничего плохого в том, что они лежат в двух разных системах.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, в какой-то момент времени у вас становится много встреч на неделе, точнее больше чем хотелось бы. Мне их хотелось не больше 2 в день, и не больше 5 в неделю. К сожалению, не всё совпадает с нашими желаниями:
&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/calendar-overflow.png&#34; alt=&#34;Зачееееееем&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ситуация усугубляется тем, что к каким-то из встреч надо подготовиться. Мне показалось, что хорошим решением будет делать следующее:
1. Вести встречи в списке дел
2. Пытаться впихнуть остальные дела между этими встречами&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ручки зачесались и настроили синхронизацию с гугл календарём, и всё заработало из коробки. Надо отметить, что у Todoist хорошо проработана синхронизация: при добавлении задачи со временем, она ставится и в календарь, а если в названии напишешь [25m], то ещё и продолжительность будет корректная. Правда пары вещей мне не хватило:
1. Он не умеет работать с двумя календарями.
2. Нельзя прописать у уже созданной задачи продолжительность. Оно не синхронизирует по обновлению названия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На помощь нам приходит ifttt, знакомый по статье с &lt;a href=&#34;https://vanadium23.me/keep-pocket-clean&#34;&gt;getpocket&lt;/a&gt;. В нём мы можем настроить синхронизацию вновь созданных событий между двумя календарями. &lt;a href=&#34;https://ifttt.com/applets/126824p-copy-events-between-calendars&#34;&gt;тыц&lt;/a&gt;
Двумя вечерами позднее я был во все оружие и решил, что буду:
1. Смотреть список задач и теперь встреч каждое утро в тудуисте
2. Расставлять время, когда буду делать задачу между ними
3. Для пущей убедительности буду красить в разные цвета, чтобы не путать встречи и дела.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Выглядело это как-то так:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/calendar-overflow-more.png&#34; alt=&#34;Тут надо было уже понять, что есть проблема&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В таком режиме успел пожить недельку, но пришло осознание, что не хватает контроля всё делать. А если не хватает контроля - надо добавить больше контроля! Проблема заключалась в том, что если откладывать задачу в тудуисте, она откладывалась и в календаре и никак нельзя было сравнить план с фактом. Значит, надо добавить бэкап изначального календарь. Берём и делаем ещё один календарь, который называем Plan и каждое утро в 10 бекапим в него какие у нас были события. Можно было напилить скрипт в крон, но лень взяла вверх и была найдена приложенька &lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.applisto.copyevents&#34;&gt;Copy Calendar Events&lt;/a&gt;.
&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/calendar-plan-fact.png&#34; alt=&#34;Всё идёт по плааану&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Синим отмечен план и как сразу можно заметить, в час всё стало идти не по плану. На какие только ухищрения не приходилось идти, чтобы всё сходилось, но жизнь оказалась проще: не надо планировать дела с точностью до минуты, достаточно планировать день с учётом сил и оставлять чуть-чуть для себя любимого. Тогда вы не будет в состояние &amp;ldquo;ох ты, не успел&amp;rdquo;, потом сами себе скажите спасибо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.s. Копирование встреч в личный календарь + Todoist так и осталось, и это тоже плохая практика. Напишу об этом как-нибудь.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметки по поездке в Тайланд</title>
      <link>https://vanadium23.me/thailand/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jan 2019 17:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/thailand/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Тайланд - это когда хочешь в лето зимой, но чтобы ещё было дешево. Во всяком случае, так мы думали с друзьями, когда решали где справить Новый год.
Как оказалось, Тайланд - это когда ешь рис весь отпуск.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;маршрут-поездки&#34;&gt;Маршрут поездки&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Бангкок &amp;ndash;&amp;gt; Ао Нанг (Краби) &amp;ndash;&amp;gt; остров Пхи-Пхи &amp;ndash;&amp;gt; Ао Нанг (Краби) &amp;ndash;&amp;gt; Бангкок&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;про-еду&#34;&gt;Про еду&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Так как не являюсь любителем острого, то еда в Тайланде строилась по одному принципу:
1. Выбери рис или рисовую лапшу.
2. Добавьте овощи по выбору.
3. Добавьте мясо: курица, говядина, свинина или морепродукты.
4. &lt;strike&gt;(опционально) Добавить соус на основе пасты из чили.&lt;/strike&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кроме этого из достойных упоминаний - спринг роллы, тайский омлет с п.3, маленькие шашлычки.
Если рис в конец надоел, то везде можно найти европейские ресторанчики, но с чуть более высоким ценником.
Ещё есть ночные маркеты, где можно найти крошку картошку или мексиканские блюда, но они будут на ~3+.
И последнее о чём хотелось бы упомянуть, что макдак и бургер кинг - очень дорогие места: один чизбургер стоит ~140 рублей.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ао-нанг-краби&#34;&gt;Ао Нанг (Краби)&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Маленькая деревня&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Есть три пляжа

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;при отеле Centara - супер чистый, мелкий песок, всё отлично, кроме факта что надо добираться через тропу сквозь лес.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;пляж Ао Нанга - тут толпа людей и лодок, но при отливе возможно купаться.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;пляж Nopparat Thara - меньше людей, мельче вода, людей не так много, но при отливе вода уходит метров на 100. Зато появляются крабики в огромных количествах.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В городе есть всё для туристов - ночные маркеты, массажи, лодочки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;А вот мест для посещения так себе - храм на горе, треккинг, слоны и острова.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;остров-пхи-пхи&#34;&gt;Остров Пхи-Пхи&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Маленькая деревня доверху наполненная туристами.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Куча кафешек с более приятной едой:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Конструктор бургеров Monster Burger.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Местный ресторан Garlic, в котором подают &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A0%D1%91%D1%88%D1%82%D0%B8&#34;&gt;рёшти (rösti)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В большинстве мест наливают ведёрко коктейля за 600 рублей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Из достопримечательностей - смотровая площадка, пляжи острова и соседние острова.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ещё можно поплавать на каяках.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;бангкок&#34;&gt;Бангкок&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Мегаполис с кучей дорог, которые идут на уровне 5 этажа и выше.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Достопримечательности на любой вкус:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Есть старый город с статуями Будды, дворец, гробницы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Есть музеи, в том числе и &lt;a href=&#34;https://www.tripadvisor.ru/Attraction_Review-g293916-d1210675-Reviews-Bangkok_Art_Culture_Centre_BACC-Bangkok.html&#34;&gt;современного искусства&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Есть парк с варанами в центре города.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В бангкоке после 2 недель лагеров успешно был найден &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/mitrcraft/&#34;&gt;крафтовый бар&lt;/a&gt; с местной медовухой. Она была просто отличная.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Заодно познакомились с основателями крафта в Тае и узнали, что его так мало, потому что варить на продажу и для себя запрещено. Подробнее можете в &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=kpbBlyIKQMQ&#34;&gt;видео&lt;/a&gt; посмотреть.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;бюджет-на-2-людей&#34;&gt;Бюджет на 2 людей&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Билеты&lt;/strong&gt; - на новогодние праздники не смогли найти дешевле 30000₽ за одного.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Жильё&lt;/strong&gt; - ~3000₽ за ночь на двоих.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Транспорт:&lt;/strong&gt; - берите байк, если это деревня. Стоит 400₽/сутки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Еда:&lt;/strong&gt; - порция риса с мясом 150₽ :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;p-s&#34;&gt;P.s.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В этой поездке было много смешных и не очень историй:
1. Мы летели China Southern и опоздали на пересадку в Гуанчжоу. Опоздали, потому что китайская таможня не очень расторопна и техническая остановка вместо часа заняла 2 или 3. Так как это произошло в первый раз, поэтому что делать было непонятно. В итоге билеты поменяли на стойке регистрации без доплаты на следующий рейс через 5 часов.
2. Следите за едой, особенно морепродуктами. Не забудьте взять с собой аптечку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.p.s. Спасибо моим друзьям за то, что так клёво встретили и провели Новый год. &amp;lt;3&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметки по поездке в Черногорию</title>
      <link>https://vanadium23.me/montenegro/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2018 17:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/montenegro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Черногория - это как Крым, только цены в евро. А если серьёзно, то так оно и есть, просто погуглите фоточки.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;что-делать-смотреть&#34;&gt;Что делать/смотреть&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Возьмите тачку, по округам можно поездить и посмотреть как на горы, так и на море.
По климату - если ехать в сезон (июль), то днём пекло, а утром/вечером жара, но терпимая.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;тиват&#34;&gt;Тиват&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Деревня рядом с аэропортом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Есть пару/тройку пляжей - либо галька, либо бетонка.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Порт монтенегро - местный богатый район с кафешками и ресторанами.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Хорошее расположение до других городов и пляжей в Черногории.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;котор&#34;&gt;Котор&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Старый город - похоже на медины в &lt;a href=&#34;https://vanadium23.me/marocco/&#34;&gt;Марокко&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Можно подняться на гору рядом и сделать панораму на весь город.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;будва&#34;&gt;Будва&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Опять же старый город.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тут собрались все ночные развлечения.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;жабляк&#34;&gt;Жабляк&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Город в горах (150 км от Тивата), где самый клёвый ресторан на Черногорию. Называется он Oro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Парк Дурмитор с черным озером.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Недалеко от города (~20 км) - мост Джурджевича, там красивый вид на каньон реки и есть тарзанки/зиплайны.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Там много гор, куда есть пешие тропы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ещё там не так жарко, как везде, поэтому берите тёплые вещи.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;пераст&#34;&gt;Пераст&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Маленький пеший город.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Можно доплыть до монастыря на островке.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;пляжи&#34;&gt;Пляжи&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Яз (Jaz) - мелкая галька, не сильно отличается от городских. Народу много.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Бечичи (Becici) - посёлок-отель, так же мелкая галька, но почище.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Плави Хоризонти (Plavi Horizonti) - имхо, лучший пляж. Песок + очень пологий вход, как на Азовском море.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;что-поесть&#34;&gt;Что поесть&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Все кафе и рестораны по качеству плюс-минус одинаковые, поэтому расскажу про кухню:
* Плескавица - мясо с мясом и полито сверху мясом.
* Чевапчичи - местный вид кебаба.
* Телячья чорба - местный вид супа, ещё он есть с курицей.
* Карагеоргиев шницель - огромная такая котлета по-киевски. Внезапно погуглил и это правда &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8%D0%B5%D0%B2_%D1%88%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B5%D0%BB%D1%8C&#34;&gt;неудачная котлета&lt;/a&gt;.
* Каймак - густые сливки, похожие на сыр.
* Приганица - пончики на завтрак, подаются с мёдом/джемом.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;бюджет-на-2-людей&#34;&gt;Бюджет на 2 людей&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Билеты&lt;/strong&gt; - можно найти за 8000-10000₽ за одного.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Жильё&lt;/strong&gt; - ~45-50 евро за ночь на двоих.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Транспорт:&lt;/strong&gt; - берите тачку, у нас вышло 40 евро/день за автомат с полным КАСКО.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Еда:&lt;/strong&gt; - хорошо поесть на двоих ~20 евро.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;P.s. хотелось бы отметить, что черногорцы - очень гостеприимный народ. А владелец наших апартаментов бесплатно довёз нас до аэропорта и обратно. (:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметки по поездке в Будапешт</title>
      <link>https://vanadium23.me/budapest/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jun 2018 17:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/budapest/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Будапешт - не очень большой город, поэтому на то, чтобы его обойти хватит 3-4 дней. Состоит он из двух частей: холмистый район Буда и равнинный Пешт.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;что-делать-смотреть&#34;&gt;Что делать/смотреть&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;буда&#34;&gt;Буда&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Бани &amp;ldquo;Геллерт&amp;rdquo; - в Будапеште очень много бань, хотя скорее это тёплые бассейны. В Геллерте огромный комплекс, где есть и сауна, и множество купален с температурой от 30 градусов до 40.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Статуя свободы (быв. Родина-мать) - рядом с банями распологается холм Геллерт (точнее наоборот), на вершине которого стоит статуя свободы. Отличная смотровая площадка.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Королевский дворец/Рыбацкий бастион - чуть дальше на север располагаются бастионы Буды. Ничего интересного там нет, кроме вида на Пешт.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ещё там есть фуникулёр и национальный музей, но они были закрыты.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;пешт&#34;&gt;Пешт&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Зоопарк - очень большой и клёвый.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Рядом с зоопарком располагаются два музея: музей изобразительных искусств и Мючарнок.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;До зоопарка надо ехать на первой линии метро в континентальной Европе. Там очень маленькие платформы и вагоны на 20 человек максимум.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Музей пинбольных автоматов - около 100 автоматов, самые старые с конца 19 века. Можно залипнуть на час-полтора.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Остров-парк Маргит - огромный остров в русле реки Дуная, который является одним большим парком.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Смотровая площадь на Базилике.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ещё в воскресенье на площаде рядом с Базиликой проходит что-то типа ламбада маркета, на котором можно урвать ништячки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Музей уникума. Уникум - это местный егермастер в Венгрии, в музее показывают фильм-рекламу, проводят по комнатам, где происходит изготовление напитка, а также угощают им.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Музей современного искусства Людвига - он располагается очень далеко от центра, но доехать до него стоит. Мы попали на выставку украинского искусства, с критикой майдана.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;еда&#34;&gt;Еда&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;For sale pub - господи, там продают литровую порцию добротного гуляша. Берите одну на двоих.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Budapest bagels - маленькая палатка с самыми вкусными бейглами в Будапеште. М-м-м, яйцо/бекон/творожный сыр/салат и всё на свежеиспеченном бейгле.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;есть квартал &amp;ldquo;ruin pubs&amp;rdquo;, но если честно ничего не приглянулось.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;бюджет-на-2-людей&#34;&gt;Бюджет на 2 людей&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Местная валюта - форинт. На момент поездки 1 евро = ~300 форинтов.
* &lt;strong&gt;Билеты&lt;/strong&gt; - можно найти за 6000-8000₽ за одного.
* &lt;strong&gt;Жильё&lt;/strong&gt; - ~3000₽ за ночь на двоих
* &lt;strong&gt;Транспорт:&lt;/strong&gt; - всё в пешей доступности, лучше взять карточку Будапешта (~1500₽ за одну).
* &lt;strong&gt;Поглазеть:&lt;/strong&gt; - с карточкой большая часть бесплатна, там где платить стоимисть билета ~500₽ на одного.
* &lt;strong&gt;Еда:&lt;/strong&gt; - хорошо поесть на двоих ~700₽.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Держи кармашек в чистоте</title>
      <link>https://vanadium23.me/keep-pocket-clean/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Mar 2018 17:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/keep-pocket-clean/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ретроспектива о том, как я организовал свой список чтения. (Спойлер: getpocket.com и не только).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, первый симптом болезни застал меня, когда я увидел следующую картину на рабочем компьютере:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/too-many-tabs.png&#34; alt=&#34;Слишком много вкладок&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Настолько распространённая ситуация, что даже в мобильном хроме есть шутка на эту тему при 100+ вкладках:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/100-tabs-mobile-only.png&#34; alt=&#34;Слишком много вкладок на мобильном&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И когда вкладок так много, то вам приходится держать большой контекст в голове где рабочее, а где &lt;em&gt;просто посмотреть&lt;/em&gt;. У кого-то с этим нет проблем, у кого-то есть и я, к сожалению, из второго числа. К этому добавлялось желание не только успевать читать (что, забегая вперед, невозможно и не нужно), но и следить за новостями. И я открыл для себя RSS, а точнее чудесный на тот момент Google Reader:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/greader.png&#34; alt=&#34;Google Reader&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сервис был дико удобным, т.к. позволял собрать поток со всех сайтов в одну большую ленту к &lt;strike&gt;чтению&lt;/strike&gt; просмотру. Именно просмотру, поскольку большая часть отбрасывалась по заголовку и выдержке. Правда оставались лонгриды или просто тяжелые к прочтению статьи, что возвращало нас к картинке:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/too-many-tabs.png&#34; alt=&#34;Слишком много вкладок&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дальнейшее исследование этой проблемы привело меня к тому, что есть сервисы по сохранению вкладок. На слуху было два: instapaper и pocket, но первый был только под яблоко, поэтому не подходил. Оставалось решить как туда складывать статьи без копирования ссылок или открытия их в браузере. В feedly (пришедшем на замену Google Reader) такую возможность сделали в Pro-версии, но это не наш путь. Здесь на помощь к нам приходит сервис ifttt.com.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/ifttt.png&#34; alt=&#34;Ifttt - это изолента между сервисами&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С помощью него мы можем сделать автоматический перенос статей с меткой &amp;ldquo;Saved for later&amp;rdquo; из Feedly в Pocket. И как вишенка на торте, статьи, которые помечены как прочтённые в Pocket, переносились в Evernote.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/read-flow.png&#34; alt=&#34;Поток чтения&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот тут была допущена первая ошибка - не надо было использовать Evernote, хватало самого Pocket&amp;rsquo;a. Внутри него у статьи есть три состояния: к прочтению, в архиве и любимая. Вместо того, чтобы помещать статью в архив, я её удалял, т.к. архивирование засоряло Evernote. И теперь по данным из сервиса невозможно восстановить количество статей в очереди на тот или иной день. Остаются только скриншоты из твиттера. :(
Не смотря на эту ошибку, схема принесла следующие удобства:
* статьи обрабатывались для чтения: вырезалась вся вёрстка сайта и оставался только текст
* оффлайн чтение на планшете
* уменьшение времени на просмотр статей в Feedly&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И это было настолько удобно, что добавил ещё несколько правил: различные email weekly (например: &lt;a href=&#34;https://postgresweekly.com/&#34;&gt;https://postgresweekly.com/&lt;/a&gt;) и ссылки из твиттера работали точно так же.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/read-flow-2.png&#34; alt=&#34;Поток чтения 2&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;К чему это привело, догадаться не трудно. Мы просто перенесли проблему из одного места в другое:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/pocket-first-half-2016.png&#34; alt=&#34;У тебя проблемы&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сама картинка до боли напоминает схему с производителем и потребителем, которые общаются через очередь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/producer-consumer.png&#34; alt=&#34;Слишком много производителей&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С одной стороны, потребителем в этой схеме являюсь я и можно точно сказать, что просто докупить железа не получится. С другой стороны, производителей контента со временем будет только больше. Как закономерный результат, мы и получаем забивание очереди.
&amp;gt; Что же делать?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ничего нового: дисциплинировать себя и больше фильтровать входную информацию.
&amp;gt; Как это сделать?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тут уже есть вариации. Для начала можно устроить информационный детокс и перестать читать вообще, чтобы понять чего ты хочешь. После этого сократить количество источников, оставив только девять. Почему девять? Если честно, я не помню, это было в какой-то статье. (:
Возвращаясь к 2016 году, мне помогло добавление ежедневной задачи &amp;ldquo;разобрать 10 статей&amp;rdquo;. То есть у меня образовалась привычка накопления без прочтения, от которой мне удалось избавиться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/pocket-second-half-2016.png&#34; alt=&#34;Решились проблемы&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На этом хотелось бы закончить историю, но в прошлом году древнее зло пробудилось:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/pocket-second-half-2017.png&#34; alt=&#34;Вернулись проблемы&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пришлось изобретать собственную алгоритмическую ленту, о которой расскажу в следующей статье.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tl-dr&#34;&gt;TL;DR&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Если используете очередь чтения статей, держите их количество близким к нулю.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Думайте &lt;em&gt;что&lt;/em&gt; и &lt;em&gt;зачем&lt;/em&gt; вы читаете, не усложняйте себе жизнь ненужным.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если ушли в накопительство, не бойтесь выкинуть всё и начать сначала.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;полезные-расширения-для-pocket&#34;&gt;Полезные расширения для Pocket&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/accelereader-power-up-you/ndaldjfflhocdageglcnflfanmdhgfbi&#34;&gt;AcceleReader&lt;/a&gt; для Chrome Desktop&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=dev.emmaguy.pocketwidget&#34;&gt;DashClock Extension for Pocket&lt;/a&gt; для Android&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/vanadium23/d9ea3b7c2e8f3265ff209cb7358127fb&#34;&gt;Мой скрипт&lt;/a&gt; для TamperMonkey, чтобы показывать статистику в разрезе дня/недели/всего&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>План действий после книги «Куда уходят деньги? Как грамотно управлять семейным бюджетом»</title>
      <link>https://vanadium23.me/financial-planning/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Mar 2018 17:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/financial-planning/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На днях дочитал книжку «Куда уходят деньги? Как грамотно управлять семейным бюджетом» за авторством Юлии Сахаровской. Несмотря на то, что книжка была издана в 2012 году (когда один доллар был ещё по 30 рублей, а я только-только вышел на первую работу) книга содержит ряд &lt;em&gt;возможно капитанских&lt;/em&gt;, но очень важных для жизни советов. Давайте их перечислим:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Выпишите &amp;ldquo;список счастья&amp;rdquo; - крупные покупки, которые вы хотите совершить в ближайшие 5 лет (например: ипотека, машина, ремонт или отпуска)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Осознайте сколько у вас осталось трудовых лет&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Поймите, что помимо больших покупок, вам придется поддерживать родителей и детей, а на пенсии и себя&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Занимайтесь учётом расходов в разбивке по категориям&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Имейте финансовую подушку в размере 3-6-12 месяцев * на ваши ежемесячные расходы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Попробуйте составить финансовый план на 3-5 лет, а лучше на 10&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Переведите пенсию в негосударственный фонд&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Застрахуйте свою жизнь, если доля вашего дохода в семье самая большая&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Пункты выглядят немножко вразнобой, но основная мысль в том, что времени не так уж и много, и если у вас нет лайфхака &amp;ldquo;богатые родители&amp;rdquo;, то относиться к ресурсам надо с умом.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;мой-план-действий&#34;&gt;Мой план действий&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;список-счастья&#34;&gt;Список счастья&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Список счастья довольно тривиальный: да, ипотека; да, потом ремонт там; да, дети; да, хотелось бы ещё и отдыхать где-нибудь, то есть консерватизм и гедонизм. Пункт про ипотеку довольно подробно описывался в книге, точнее что это плохой инструмент для получения прибыли: если у вас уже есть жильё, и ипотеку вы рассматриваете в качестве инвестиций, то на аренде вряд ли отобъёте без грамотного планирования и понимания ситуации на рынке недвижимости. А можно просто завести трактор и куда-нибудь уехать, но будем честными в это тоже надо довольно много вкладываться причём как и деньгами, так и временем.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;учёт-расходов&#34;&gt;Учёт расходов&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Глава об учёте расписывала преимущества использования интернет-банков со встроенной аналитикой, что, как мне кажется, сейчас все и так используют. Сам же с ~2013 года использую &lt;a href=&#34;https://zenmoney.ru/&#34;&gt;zenmoney&lt;/a&gt;. В книжке среди программ она была упомянута, поэтому был рад, что сделал правильный выбор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Плюсы дзенмани:
* Умеет парсить SMS, поэтому вы не зависите от конкретного банка и его категорий
* Запоминает связку между категорией и получателем платежа, т.е. пару тройку раз вводишь сам, а потом уже автоматом
* Автоматизацию можно настраивать самостоятельно, например: если получатель перекрёсток и сумма меньше 100 рублей, то ставь подкатегорию &amp;ldquo;газировка&amp;rdquo;, а не просто &amp;ldquo;продукты&amp;rdquo;
* Богатые инструменты для финансового планирования: бюджет, цели, работа с депозитами, будущими платежами и начислениями&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Минусы:
* Парсинг SMS работает только на android
* Интеграций с интернет-банками очень мало
* Всё это хранится в облаке, поэтому не подходит тем, кто боится за сохранность своих данных
* Надо оплачивать подписку&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И зря пропустил эту главу, потому что там была хорошая таблица какие категории расходов у вас должны быть:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Категория&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Подкатегория&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Процент&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Комментарий&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Счета, связанные с квартирой&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;5%&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Оптимизировать сложно&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Бытовые&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;10%&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Оптимизировать сложно&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Телефон/интернет&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Мелкий ремонт&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Питание&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;20-25%&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Часто необоснованные траты&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Продукты&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Рестораны&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Лекарства&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;10%&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Оптимизировать сложно (и даже опасно)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Транспорт&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;5%&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Оптимизировать сложно&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Вещи&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;10-15%&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Часто необоснованные траты&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Досуг&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;10-15%&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Часто необоснованные траты&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Кино&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Музеи&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Образование&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;5%&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Оптимизировать сложно&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Подарки&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;5%&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Оптимизировать сложно&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Крупные расходы&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;20-25%&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Часто необоснованные траты&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Вторая мысль состояла в том, что если какая-то подкатегория составляет большой процент расходов, то её надо вынести в полноценную категорию. После этого принять решения как её оптимизировать.
Вооружившись своим инструментом и новыми знаниями, получил следующие категории:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/zenmoney-category1.png&#34; alt=&#34;Категории расходов&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/zenmoney-category2.png&#34; alt=&#34;Кофе имеет иконку пончинка, потому что инонки кофе нет в приложении&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/zenmoney-category3.png&#34; alt=&#34;Категории расходов (конец)&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Картинок старых категорий у меня нет. Могу сказать, что их стало меньше, но появились категории, которые раньше не учитывались при планировании и создавали скрытые расходы. То же самое можно сделать и в Excel/Google Slides, поэтому сделал простую &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1MhqNS_4oLu9cxt_FfpCptAUOEGiU965EM-mnnwQJ-vg/edit?usp=sharing&#34;&gt;табличку&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;составляем-бюджет&#34;&gt;Составляем бюджет&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Теперь, когда есть статьи расходов и примерное понимание ежемесячных расходов и доходов, мы можем приступать к составлению бюджета. Составлять их надо два: долговременный (3-5 лет), где происходит накопление больших сумм на список счастья, и кратковременный (в рамках года) в разбивке по категориям. Как это сделать? Долговременный бюджет - это простая табличка:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th align=&#34;left&#34;&gt;Год&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Деньги на начало&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Ежемесячный доход&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Ежемесячный расход&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Большая покупка&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;right&#34;&gt;Деньги на конец&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;2018&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;B&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;C&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;D&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;A+B*12-C*12-D&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;2019&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;A&amp;rsquo; (A+B*12-C*12-D)&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;B&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;C&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;D&amp;rsquo;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;A*+B*12-C*12-F&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;2020&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;и так далее&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Надо ли учитывать инфляцию? В книге сказано, что нет, потому что это слишком сложно. Лучше правильно хранить/инвестировать деньги, чтобы она (инфляция) нивелировалась.
Надо ли менять сумму доходов и расходов, потому что откуда я знаю, что меня ждёт в будущем? Скажем так, можно сделать три плана: пессимистичный (снижение доходов, рост расходов), реалистичный (рост доходов, рост расходов), оптимистичный (рост доходов, снижение расходов). И немножечко здравого смысла, например: если вы взяли ипотеку, то ежемесячные расходы вряд ли останутся на том же уровне. Поиграться можно всё в той же &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1MhqNS_4oLu9cxt_FfpCptAUOEGiU965EM-mnnwQJ-vg/edit#gid=1836030765&#34;&gt;табличке&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Краткосрочный бюджет - это тоже &lt;em&gt;неожиданно&lt;/em&gt; табличка:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th align=&#34;left&#34;&gt;Категория&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Апрель&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Май&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Июнь&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Июль&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Август&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;right&#34;&gt;и так далее&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;Доход&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;Расход&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;B&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;B&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;B&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;B&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;B&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;B&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;Питание&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;C&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;C&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;C&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;C&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;C&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;C&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;Досуг&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;D&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;D&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;D&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;D&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;D&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;D&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;и так далее&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;Накопления&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;Финансовая подушка&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;E&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;E&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;E&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;E&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;E&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;E&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;Итого&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Желательно разбивать не только расходы, но и доходы, как минимум на активные и пассивные. К началу пенсии &lt;em&gt;желательно&lt;/em&gt;, чтобы сумма пассивного дохода была чуть больше, чем ваши ежемесячные расходы. Отдельно от категорий расходов стоят накопления. Если ваша финансовая подушка меньше, чем ежемесячные расходы, то первым накоплением должна стать она. Потому что никто не застрахован от непредвиденных ситуаций и лучше иметь план на этот случай.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;пенсия-страховка-и-то-о-чём-никогда-не-думаешь-в-20-лет&#34;&gt;Пенсия, страховка и то о чём никогда не думаешь в 20 лет&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В один день мне написала девушка и сказала, что посчитала свою пенсию. И знаете сколько она составила? 8600 рублей. Да ладно, подумал я и пошёл считать свою:
1. Идём на &lt;a href=&#34;https://www.gosuslugi.ru/&#34;&gt;госулуги&lt;/a&gt;
2. Находим услугу &amp;ldquo;Извещение о состоянии лицевого счета в ПФР&amp;rdquo;
3. Заказываем
4. Получаем pdf на почту
5. На первой странице есть величина индивидуального пенсионного коэффициента (ИПК)
6. Вставляем в формулу:  ИПК * 81,49 + 4982,90 (актуально на 2018 год)
7. Удивляемся (:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;К чему было это упражнение? Опуская за скобки обсуждение, что пенсионный фонд заморожен, экономика в говне и тому подобное, попробуйте ответить на вопрос, как вы будете обеспечивать себя в старости.
&lt;img src=&#34;https://cs8.pikabu.ru/post_img/big/2017/12/15/11/1513360876156752562.jpg&#34; alt=&#34;Экономика в огне, ты в огне и всё в оген&#34; /&gt;
Ответ: как минимум откладывайте деньги и переведите свою пенсию в негосударственный фонд.
Так просто? Нет, ещё на вас может упасть кирпич или случиться инсульт. По здоровью - это не ко мне, а скорее к &lt;a href=&#34;https://vc.ru/26886-personal-biohacking&#34;&gt;&lt;strike&gt;биохакерам&lt;/strike&gt;&lt;/a&gt; врачам. А вот с риском падения кирпича можно справиться с помощью страхования жизни. Пока эта тема не была мной изучена и поэтому советовать ничего не буду.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;итого&#34;&gt;Итого&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Появилось ощущение контроля финансового потока, а не просто &amp;ldquo;знаю на что потратил&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не чувствуется ограничений в расходах, так как есть большие цели&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Немного поменялся образ мышления и отношение к своим деньгам и времени&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;небольшой-бонус&#34;&gt;Небольшой бонус&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Теперь при покупке в магазинах на чеках распечатывается QR-код, в котором зашиты номер транзакции и юридического лица. С этими данными можно пойти в API nalog.ru и получить наименования пунктов из чека: продуктов в случае магазина, или блюд, если это был ресторан. Счастье в том, что это проинтегрировали в zenmoney и можно смотреть как дорожают те или иные продукты :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/zenmoney-qr1.png&#34; alt=&#34;Показать чек&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/zenmoney-qr2.png&#34; alt=&#34;Пункты из чека&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вы дочитали до конца и не &lt;strike&gt;охуели&lt;/strike&gt; испугались, то перед вами открылся дивный новый мир.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметки по поездке в Марокко</title>
      <link>https://vanadium23.me/marocco/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Feb 2018 17:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/marocco/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Арааабская ночь&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;общее&#34;&gt;Общее&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Про города:&lt;/strong&gt; &lt;strike&gt;все&lt;/strike&gt; большинство городов строится по принципу, что есть медина (крепость), внутри которой всё для туристов и остальной город напоминает типичный жилой город.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Про еду:&lt;/strong&gt; тажин кефта - мясные шарики в томатном соусе с яйцом. Ничего больше вам не нужно! Если шутки в сторону, то порции &lt;em&gt;очень&lt;/em&gt; большие, поэтому салат/закуску стоит брать одну на двоих.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Про такси:&lt;/strong&gt; единственный вид транспорта по городу, во всех такси есть таксометер. Он там есть и им надо об этом напоминать и говорить сразу. Для маленьких городов есть фикс прайс в 7 дирхам (~50 рублей).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Про &lt;strong&gt;культуру:&lt;/strong&gt; надо понимать, что там везде базар, поэтому если вам говорят ценник X, то надо говорить X/4 и где-то в X/2 вы сойдётесь. (Система очень сильно напоминает Kingdom Come: Deliverance)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;маршрут-поездки&#34;&gt;Маршрут поездки&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Касабланка-Эссуэйра-Марракеш-Рабат-Шефшауэн-Фез-Касабланка&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;36 часов на общественном транспорте&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;gt;1500 км было наезжано&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Касабланка&lt;/strong&gt; - грязный город, где как в Москве всё перестраивают. Самое интересное место набережная с мечетью Хасанна II.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Эссуэйра&lt;/strong&gt; - если вы сёрфите или просто хотите пляжа, даже в зимнее время года (но купаться в нём нельзя). Очень маленькая медина ~1 день, зато много &amp;ldquo;европейских&amp;rdquo; ресторанов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Марракеш&lt;/strong&gt; - крупный город, но на самом деле отправная точка для того, чтобы съездить на треккинг, в пустыню или на водопад. В самом городе есть три старых замка и музей Ив Сент Лорана, но он дорогой и бесполезный, а вот в замки сходите, там есть фотографии древнего Марракеша и помогает удивиться как ничего не поменялось. Медины, как таковой нет, но зато есть центральная площадь, где ночью собирается весь колорит.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Рабат&lt;/strong&gt; - это столица Марокко, поэтому там есть музей современного искусства. Медина - не очень.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Шефшауэн&lt;/strong&gt; - красивый синий город в горах. Очень уютный, очень красивый, must see.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Фез&lt;/strong&gt; - огромная медина, в которой вы заблудитесь. Местные будут вам подсказывать, а потом трясти деньги. Там шёл дождь, поэтому много чего не могу рассказать :(&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Смотри п.1&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;бюджет-на-2-людей&#34;&gt;Бюджет на 2 людей&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Билеты&lt;/strong&gt; - ~35000₽ туда, сюда на двоих&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Жильё&lt;/strong&gt; - ~2000₽ за ночь на двоих&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Транспорт:&lt;/strong&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;По городу, как правило, ходишь пешком или такси, но там счётчик&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Между городами на автобусе 100 дирхам (~600₽) на одного&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Между городами на поезде не ездить, там адовая духота даже зимой&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Поглазеть:&lt;/strong&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Музеи - как правило, 10 дирхам (~60₽) на одного&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Экскурсии - будут предлагать за 300 дирхам (~1800₽) с человека, можно сторговаться на 150 дирхам (~900₽) за человека&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Еда:&lt;/strong&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;где-то пожрать это 150 дирхам (~900₽) на двоих, это прям плотно поесть. Не переживайте ходить в местные забегаловки, которые не суперпристойно выглядят, т.к. готовят они везде одинаково.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;готовить дома - не нужно, местные жральни довольно дешёвые и сытные&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметки по поездке Брюгге-Роттердам-Брюссель</title>
      <link>https://vanadium23.me/brugge-rotterdam-brussel/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 17:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/brugge-rotterdam-brussel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Идеальный трип на майские&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;must-see&#34;&gt;Must see&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Обязательно пользуйтесь картами &lt;a href=&#34;https://www.use-it.travel/home&#34;&gt;USE IT&lt;/a&gt;: там есть все местные музеи, барчики и едальни, а ещё их дают бесплатно на стойках для туристов.
- Брюгге
  - Просто ходите по центру, там красиво, есть башня
  - Больше одной ночи там делать нечего
- Роттердам
    - Музеи: Kunsthal, Евроматча, Het Nieuwe Instituut, Boijmans van Beuningen
    - Жральни: bazaar и ходите в супермаркет
- Гаага (на английском звучит как Хааг)
    - Музеи: музей Эшера, парк мини Голландия
    - Доехать до порта, если тепло (в мае уже норм)
    - Жрать: бутер с селёдкой
- Брюссель
    - Вообще ехать туда не стоит: грязно и убого
    - Музеи: MOOF, музей Маггрита, музей бельгийского пива, Атомиум(!)
    - Жральни: рядом с площадью музеев куча фудтраков&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;бюджет-на-2-людей&#34;&gt;Бюджет на 2 людей&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Билеты - ~250€ туда, сюда на одного&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Жильё - ~50€ за ночь на одного&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Транспорт:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;По городу на день 10€ на сутки&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Между городами на поезде от 15€ и дальше по расстоянию (Брюгге&amp;lt;-&amp;gt;Роттердам - 30€ т.к. два поезда)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Между городами на автобусе от 8€ и дальше по расстоянию (&lt;a href=&#34;https://www.flibco.com/en&#34;&gt;flibco&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.flixbus.ru/&#34;&gt;flixbus&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Музеи: 15€ за вход на человека, но:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;В Роттердаме есть &lt;a href=&#34;https://www.rotterdamwelcomecard.com/en/alle-kortingen.html&#34;&gt;welcome card&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В Брюсселе за 24€ можно купить &lt;a href=&#34;https://visit.brussels/en/lists/brussels-card-museums&#34;&gt;bruxellescard&lt;/a&gt; == 39 музеев&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Еда:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;где-то пожрать это 15-20€, если нормально есть. Можно постратся и найти места где дешевле, но сложно&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;готовить дома - это где-то 10-12€ на завтрак+ужин&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Скидосы: если вам меньше 26 лет, просите везде скидосы! Как правило он есть в районе 10-25%.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;p-s&#34;&gt;P.S.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;На последок хотел сказать, что в Роттердаме заселялся через AirBnb и с нами жил очень классный южный кореец (студент по обмену), поэтому вечера проходили в культурном обмене за бутылочкой пива:
- 80 кг риса в месяц на семью из 4 человек
- очень много про различное восприятие поведения в общественных местах
- он побывал почти во всей Европе и Азии, да и успел смотаться в Бразилию о чём тоже охотно делился&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>