



<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="#stylesheet" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <xsl:stylesheet id="stylesheet" version="1.0" xmlns:xsl="http://www.w3.org/1999/XSL/Transform" exclude-result-prefixes="xsl">
    <xsl:output method="html" doctype-system="about:legacy-compat" />
    <xsl:template match="/rss">
      <html lang="ru-ru">
        <head>
          <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />
          <title>management RSS | vanadium23</title>
          <link rel="stylesheet" href="https://vanadium23.me/css/base.min.a53a069e25c738b7bd6f25f0bdfb30ae34e03807567993d518af83d7818a86e2.css" integrity="sha256-pToGniXHOLe9byXwvfswrjTgOAdWeZPVGK&#43;D14GKhuI=" />
        </head>
        <body>
          <nav class="u-background">
    <div class="u-wrapper Banner">
        <a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/">
            vanadium23
        </a>
        <ul class="Banner">
        
        <li class="Banner-item">
            <a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/about/">About</a>
        </li class="Banner-item">
        
        <li class="Banner-item">
            <a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/tags/">Tags</a>
        </li class="Banner-item">
        
        <li>
            <a id="themeSwitch" class="theme-switcher"></a>
        </li>
        </ul>
    </div>
</nav>
          <main>
            <div class="u-wrapper">
              <div class="u-padding">
                <h2 class="Heading-title">
                  
                  <a class="Heading-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/tags/management/index.xml" rel="bookmark">management RSS</a>
                  
                </h2>
                
              </div>
            </div>
          </main>
          <footer class="Footer">
  <div class="u-wrapper">
    <div class="u-padding">
        
        <a href="https://github.com/vanadium23"><i class="svg-icon github"></i></a>
        <a href="https://www.linkedin.com/in/vanadium23"><i class="svg-icon linkedin"></i></a>
        <a href="https://www.twitter.com/vanadium23"><i class="svg-icon twitter"></i></a>
        <a href="http://stackoverflow.com/users/4809450/vanadium23"><i class="svg-icon stackoverflow"></i></a>
        <a href="https://www.codewars.com/users/vanadium23"><i class="svg-icon codewars"></i></a>
        <a href="https://goodreads.com/vanadium23"><i class="svg-icon goodreads"></i></a>
        <a href="https://t.me/chernov_sharit"><i class="svg-icon telegram"></i></a>
    </div>
  </div>
</footer>
        </body>
      </html>
    </xsl:template>
  </xsl:stylesheet>
  <channel>
    <title>management on vanadium23</title>
    <link>https://vanadium23.me/tags/management/</link>
    <description>Recent content in management on vanadium23</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-ru</language>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Feb 2021 09:00:00 +0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://vanadium23.me/tags/management/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Радикальная прямота</title>
      <link>https://vanadium23.me/radical-candor/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 09:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>https://vanadium23.me/radical-candor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Книга посвящена тому, как организовать работу себя, как руководителя со своими подчинёнными, чтобы в результате получалась синергия.
Прежде всего, твоя цель, как руководителя, заключается в помощи людям под тобой и отгораживание их от лишней работы. В данном случае, можно подумать о концепции [[лидер как слуга]].
Сразу хочется отметить, что книга была написана в 2004 году, и&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;почему-же-в-книге-говорится-о-радикальное-прямоте&#34;&gt;Почему же в книге говорится о радикальное прямоте?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Потому что без неё невозможно погрузиться в то, что человек хочет на самом деле. Все мы так или иначе приносим на работу свою личную жизнь, или наоборот. В этом плане книга мне сильно понравилась, потому что концепция профессионализма, в котором мы просто сидим по 8 часов 5 дней в неделю и не отдаём часть себя, выглядит несостоятельной. Это не означает, что на работе должны делать поблажки в случае проблем, хотя в последнее время развивается концепция рехабов (оздоровительных отпусков от выгораний), которая является следствием всё большей нагрузки на мыслительную деятельность, нежели чем на физические изменения. Радикальная прямота/честность здесь помогает в том, чтобы найти первопричины поведения и прийти к пониманию общей стратегии.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;как-построить-радикальную-прямоту-с-сотрудником&#34;&gt;Как построить радикальную прямоту с сотрудником?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Для дальнейших рассуждений необходимо предоставить следующую схему:
&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/Pasted%20image%2020210207124624.png&#34; alt=&#34;Личное против требований&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В схеме у меня большее отторжение вызывает левая половина, нежели чем нижняя. Конечная цель оказаться в правой верхней половине, которая подразумевает постановку амбициозных целей с учётом личного интереса к человеку. Левая половина представляет из себя жалость - вместо того, чтобы объяснить в чём работа была сделана плохо руководитель говорит: &amp;ldquo;молодец, продолжай&amp;rdquo;. Какое будет продолжение у таких отношений? В лучшем случае, это будет увольнение, в худшем, работа перераспределиться на руководителя, который под нагрузкой уйдёт сам.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Предъявление требований друг к другу – основа не просто хорошей работы, но и прекрасных взаимоотношений.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Правда переходить сразу к требованиям не стоит, люди вполне могут записать вас босса-&amp;ldquo;козла&amp;rdquo;, который не учитывает вашего мнения, а главное положения вещей, который могут быть скрыты от него.
Для этого предлагается следующая схема:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/Pasted%20image%2020210207125758.png&#34; alt=&#34;Цикл менеджмента&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Слушайте, чтобы понять, а не ответить.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Прежде чем начинать предпринимать действия необходимо выслушать, а лучше выслушать и попробовать рассказать своими словами услышанное. Принимать одно мнение сразу за истину не стоит, поэтому стоит объяснить свою позицию, если есть большее количество информации и только после этого обсудить. По результатам обсуждения, &lt;em&gt;всегда&lt;/em&gt; должен быть план дальнейших действий - результаты, которого вы будете слушать в следующий раз и так по кругу. С очередным витком, можно повышать требования к человеку в сторону требуемого роста.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;какой-рост-может-быть&#34;&gt;Какой рост может быть?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/Pasted%20image%2020210207131442.png&#34; alt=&#34;Уровни роста&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не всем нужен рост, но обязанность руководителя понять правда ли сотрудник его не хочет или же проблема в чём-то другом. Когда мы говорим выяснить, то речь идёт только о людях, которые находятся на траектории своего развития. Рано или поздно, человек упирается в поток своей текущей позиции и дальше ему решать: хочет ли он осесть и выдавать стабильный результат, или пойти пробовать себя на уровень выше. Грустная правда в том, что чаще всего на место тимлидов толкают и тех, и других. Пожалуйста, не делайте так.
Хорошим приёмом, чтобы избежать такого, будут разговоры о карьере, но стоит их устраивать только, когда вы уверены, что стеснения между вами нет.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Не каждая «суперзвезда» хочет руководить. Отсутствие интереса к руководящим должностям и плавная траектория роста – не одно и то же. Менеджмент и рост не следует сравнивать.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Если вдруг вы тимлид тимлидов, то попробуйте по схеме выше раскидать людей и попросите сделать тоже самое тимлидов. Это откроет огромную область для обсуждения, почему данные не совпадают. (:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;похвала-также-важна-как-и-критика&#34;&gt;Похвала также важна, как и критика&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Если под прямотой понимается только выставление требований, то это не так. Похвала должна быть и такой же регулярной, как и критика. Попробуйте пару недель посчитать сколько раз вы критиковали, а сколько хвалили. Если заметите перекосы, то можно наметить план по исправлению.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Просто большинство умеет хвалить ещё хуже, чем критиковать.
Какие требования к критике мы предъявляем?&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Своевременность&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Основана на фактах&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Полнота картины&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Так почему другого мы хотим от похвалы? (:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если решили похвалить, то делайте это своевременно и погружайтесь в детали: что получилось хорошо, какие навыки были продемонстрированы. И в критике, и в похвале надо рассказать о трех основных вещах:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;о ситуации, которую вы наблюдали;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;о поведении (то есть что человек сделал, хорошее или плохое);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;о действии, за которым вы наблюдали.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;После этого перейдите в формат диалога, чтобы человек сам могу погрузиться в детали.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кроме того, публичная похвала может быть настолько же разрушительной, как и критика. Относитесь к этому внимательно, чтобы показать не тот пример для других, который хотели.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Последняя табличка под конец:
&lt;img src=&#34;https://vanadium23.me/images/Pasted%20image%2020210207132728.png&#34; alt=&#34;Микроменеджмент&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
  </channel>
</rss>