<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="#stylesheet"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><xsl:stylesheet id="stylesheet" version="1.0" xmlns:xsl="http://www.w3.org/1999/XSL/Transform" exclude-result-prefixes="xsl"><xsl:output method="html" doctype-system="about:legacy-compat"/><xsl:template match="/rss"><html lang="ru-ru"><head><meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0"/><title>Productivity RSS | vanadium23</title><link rel="stylesheet" href="https://vanadium23.me/css/base.min.ede35a5a6f0822c8ed4e62a02aaaead5a369281f08df87a8547512ed5449222f.css" integrity="sha256-7eNaWm8IIsjtTmKgKqrq1aNpKB8I34eoVHUS7VRJIi8="/></head><body><nav class="u-background"><div class="u-wrapper Banner"><a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/">
vanadium23</a><ul class="Banner"><li class="Banner-item"><a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/openbox/">Notes</a></li class="Banner-item"><li class="Banner-item"><a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/about/">About</a></li class="Banner-item"><li class="Banner-item"><a class="Banner-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/tags/">Tags</a></li class="Banner-item"><li><a id="themeSwitch" class="theme-switcher"/></li></ul></div></nav><main><div class="u-wrapper"><div class="u-padding"><h2 class="Heading-title"><a class="Heading-link u-clickable" href="https://vanadium23.me/tags/productivity/index.xml" rel="bookmark">Productivity RSS</a></h2></div></div></main><footer class="Footer"><div class="u-wrapper"><div class="u-padding"><a href="https://github.com/vanadium23"><i class="svg-icon github"/></a><a href="https://www.linkedin.com/in/vanadium23"><i class="svg-icon linkedin"/></a><a href="https://www.twitter.com/vanadium23"><i class="svg-icon twitter"/></a><a href="http://stackoverflow.com/users/4809450/vanadium23"><i class="svg-icon stackoverflow"/></a><a href="https://www.codewars.com/users/vanadium23"><i class="svg-icon codewars"/></a><a href="https://goodreads.com/vanadium23"><i class="svg-icon goodreads"/></a><a href="https://t.me/chernov_sharit"><i class="svg-icon telegram"/></a></div></div></footer></body></html></xsl:template></xsl:stylesheet><channel><title>Productivity on vanadium23</title><link>https://vanadium23.me/tags/productivity/</link><description>Recent content in Productivity on vanadium23</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Fri, 07 Apr 2023 09:00:00 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://vanadium23.me/tags/productivity/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Дневники экспериментов</title><link>https://vanadium23.me/experiment-journals/</link><pubDate>Fri, 07 Apr 2023 09:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/experiment-journals/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;в нашем мире не всё и всегда, а по чуть-чуть и иногда&amp;rdquo; (с) Путь Джедая&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>В блоге уже была статья про то, что &lt;a href="https://vanadium23.me/adapt-process/">подходы требуют адапатации под себя&lt;/a>. Теперь у меня набрался практический опыт рассказать как это можно делать.&lt;/p>
&lt;!-- more -->
&lt;h2 id="описание">Описание&lt;/h2>
&lt;p>Подход прямолинеен - ведение дневников. Можно вести дневник проекта, можно вести дневник эмоций, а вот у меня прижились ещё дневники экспериментов. Слово эксперимент выбрано для того, чтобы можно было ошибиться и не переживать на этот счёт. В этом главное различие с дневником проекта - у проекта мы стремимся достичь результата с помощью последовательного приближения, в экспериментах - мы будем брать чужие подходы, следовать и делать выводы применимы они или нет.&lt;/p>
&lt;p>Я использую следующий шаблон в obsidian:&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code># Название
start_date::
due_date::
finish_date::
## Желаемый результат
### Факт
## Прохождение
### &amp;lt;день/неделя/месяц&amp;gt;
## Задачи
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>Ценность из себя представляет первые три пункта:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>в желаемой результате мы фиксируем в самом начале к чему бы нам хотелось придти или какой результат нам обещают&lt;/li>
&lt;li>в факте по результату мы напишем реальные ожидания&lt;/li>
&lt;li>в прохождение - собственно, ведётся дневник на какой-то регулярной основе. Необязательно делать ежедневно, если эксперимент довольно длинный.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>При планировании стоит ещё лимитировать походы по времени. То есть эксперимент на год вряд ли можно назвать экспериментом, скорее целью. У меня пока верхний предел был в полгода, но в реальности в интервале от 2 недель до 3 месяцев можно сделать для себя практические выводы.&lt;/p>
&lt;p>Таким образом мы форсируем два важных навыка: самонаблюдение и рефлексию. В случае самонаблюдения мы не можем полагаться только на нашу память, так как есть склонность приукрашать или менять действительно. А с рефлексией всё сложнее, когда она происходит в голове. Чтобы такого не было, необходимо выносить мышление в текст и спорить с самим собой пять минут назад.&lt;/p>
&lt;h2 id="примеры">Примеры&lt;/h2>
&lt;p>Сразу покажу, что больше половины не получалось, да и пробовал примерно одно и тоже в поисках идеала:
&lt;img src="https://vanadium23.me/images/Pasted%20image%2020230407112410.png" alt="Примеры подходов">&lt;/p>
&lt;h3 id="пример-с-объединением-задач-и-заметок">Пример с объединением задач и заметок&lt;/h3>
&lt;p>Мой любимый пример - это переезд задач в заметки. Если пойти на сторонние ресурсы (даже тот же путь Джедая от Дорофеева), то будет написано не смешивать &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Kd0GLCSYVDc">справочную информацию&lt;/a> и простой список задач. Меня эта мысль не устраивала, и было сделано три захода на совмещения.&lt;/p>
&lt;p>Результаты из 2020 года, где я ещё не фиксировал для себя что хочу получить:&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>Результаты:
- Это оказалось не настолько плохо, как могло бы быть.
- Очень не хватало автодополнения по проектам и прочему.
- Нужно много внимания уделять синтаксису строки.
- Это попытка сделать базу в текстовом файле. :(
- Общий итог: можно жить, но не так удобно как могло бы быть.
- Прикольно вести дневничок!
Вернулся на Todoist и оплатил годовую подписку (40$).
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>Что потом перетекло в перенос физического ежедневника в электронный с помощью obsidian и плагина calendar.&lt;/p>
&lt;p>А это уже за прошлый год:
&lt;img src="https://vanadium23.me/images/Pasted%20image%2020230408114111.png" alt="Ура задачи в заметках">&lt;/p>
&lt;p>Чуть больше деталей по успеху, и какое-то замечание что было бы прикольно добавить. Например, start_date (точнее created date) в obsidian завезли около месяца назад.&lt;/p>
&lt;h2 id="выводы">Выводы&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>Если вдруг что-то не получалось с первого раза, ничего страшного можно пробовать ещё раз, но с учётом предыдущего опыта.&lt;/li>
&lt;li>Для того, чтобы закрепить опыт и с большей вероятностью осмыслить, если лучше записать и обработать.&lt;/li>
&lt;li>Не бойтесь пробовать новое в экспериментальном режиме.&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Консистентность - необходимое условие для мастерства</title><link>https://vanadium23.me/consistency-over-mastery/</link><pubDate>Mon, 19 Jul 2021 09:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/consistency-over-mastery/</guid><description>&lt;p>Читая недавно &lt;a href="https://www.freecodecamp.org/news/lessons-learned-after-11-years-coding/">заметку о том, что хотелось бы знать на уровне джуна&lt;/a> и параллельно заканчивая курс &amp;ldquo;&lt;a href="https://system-school.ru/introonline">Системное саморазвитие&lt;/a>&amp;rdquo;, глаз зацепился за фразу &amp;ldquo;Consistency &amp;gt; hard work&amp;rdquo;. Удивительным образом, именно постоянный подход с постепенным прогрессом приводит тебя к большим результатам с течением времени. И нет, это не очередная статья о том, что надо потратить &lt;a href="https://www.forbes.ru/forbes/issue/2009-04/7255-pravilo-10000-chasov">10000 часов&lt;/a>, точнее не только об этом.&lt;/p>
&lt;p>Для начала необходимо представить картинку с развитием любого навыка, который складывается из четырёх зон по осям некомпетентность и осознанность:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Неосознанная некомпетентность — мы не знаем, что мы не умеем.&lt;/li>
&lt;li>Осознанная некомпетентность — мы знаем, что мы не умеем, то есть сместили наше внимание на некомпетентность. Обычно на этой стадии приступают к потреблению нужной информации.&lt;/li>
&lt;li>Осознанная компетентность — мы знаем, что умеем, но для применения нам необходимо внимание. Мы применяем полученные знания, но они требуют медленного мышления.&lt;/li>
&lt;li>Неосознанная компетентность — мы не знаем, что умеем, так как довели наши действия до автоматизма.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/Pasted%20image%2020210713154713.png" alt="Квадрат компетенций">&lt;/p>
&lt;p>Отсюда следуют два интересных вывода:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Дурак и мастер находятся на одном уровне осознанности, но первый даже не догадывается о количество вложенных часов в реальные проекты, то есть не знает и не осознаёт.&lt;/li>
&lt;li>Мастера от любителя отличают автоматизмы в наработанном навыке.
&lt;ul>
&lt;li>&lt;em>(лирическое отступление)&lt;/em> Часто это является одной из причин, почему в разработке мало людей пишут статьи или ходят на конференции с выступлениям.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>На основе этой модели, можно понять, что без систематического прикладывания своей головы сначала к потреблению своей информации, потом к осознанию и наконец к её применению трудно освоить любой навык. При этом, есть исключения из этого правила, но они связаны с ранее заложенными знаниями от окружения или правильной наследственностью. Если вы не хотите играть в эту рулетку, то остаётся только вариант с постепенным продвижением.&lt;/p>
&lt;p>Сама по себе консистентность/систематичность/дисциплина — тоже является компетенцией, а это значит можно пройти тем же путём. Надеюсь, прочтя эти строчки, станет понятно, что вы уже точно не находитесь на первом уровне, значит мы можем пойти дальше. А дальше есть довольно много популярных путей, начиная от прямолинейной (но рабочей) техники Pomodoro до сложносоставных вещей в виде использования Jira для своего планирования. Если ранее не читали, то рекомендую обратить внимание на &lt;a href="https://vanadium23.me/jedi-book-experiments/">джедайские техники&lt;/a>, так как относительно недавно они начали проводить &lt;a href="https://hyls.ru/jedi_max">марафоны&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>И последнее, но не по важности, компетенция по систематичности необходима для приобретения новых навыков, а не для применения в вакууме. Если вы в какой-то момент попали в ловушку постоянных задач, то сильно рекомендую &lt;a href="https://vas3k.ru/inside/43/">статью Вастрик.Инсайд&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="дополнительные-материалы">Дополнительные материалы&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://typesense.org/blog/the-unreasonable-effectiveness-of-just-showing-up-everyday/">https://typesense.org/blog/the-unreasonable-effectiveness-of-just-showing-up-everyday/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.deprocrastination.co/blog/put-yourself-on-the-productive-path">https://www.deprocrastination.co/blog/put-yourself-on-the-productive-path&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.deprocrastination.co/blog/stages-of-self-development">https://www.deprocrastination.co/blog/stages-of-self-development&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Что меня реально сейчас бесит</title><link>https://vanadium23.me/what-really-grinds-me/</link><pubDate>Fri, 25 Jun 2021 09:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/what-really-grinds-me/</guid><description>&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/20210625195211.png" alt="Иронично, что это мем про людей, которые дают советы">&lt;/p>
&lt;p>Просматривая периодически свои дневники понял, что раз за разом возвращаюсь к одной и той же практике. Решил, что пора описать этот подход.
Назвал я его &amp;ldquo;Что меня реально сейчас бесит&amp;rdquo; и, частично, он является отражением практики &amp;ldquo;спусковых крючков&amp;rdquo; из &lt;a href="https://vanadium23.me/jedi-book-experiments/">джедайских техник&lt;/a>.
Суть заключается в том, что иногда количество вещей, которые на тебя свалились немного вышли за пределы впихивания в голову/тудушку/заметки, и надо экстренно выгрузить своё негодование. Для этого просто начинаем выписать список вещей, которые тебя бесят не задумываясь на ними:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Бесит, что в спальне жарко.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Дальше мы берём и добавляем к ним вопрос: &amp;ldquo;что я могу с этим сделать?&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Бесит, что в спальне жарко.
&lt;ul>
&lt;li>Что я могу с этим сделать?
&lt;ul>
&lt;li>Установить в спальне кондиционер.&lt;/li>
&lt;li>Установить в спальне &amp;ldquo;дешевый кондей&amp;rdquo;: вентилятор с ведром.&lt;/li>
&lt;li>Спать в комнате с кондиционером.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Дальше задаём вопрос [[чтобы что]]?&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Бесит, что в спальне жарко.
&lt;ul>
&lt;li>Что я могу с этим сделать?
&lt;ul>
&lt;li>Установить в спальне кондиционер.
&lt;ul>
&lt;li>Чтобы что: навсегда решить проблемы с температурой в спальне.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Установить в спальне &amp;ldquo;дешевый кондей&amp;rdquo;: вентилятор с ведром.
&lt;ul>
&lt;li>Чтобы что: пережить текущую жару.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Спать в комнате с кондиционером.
&lt;ul>
&lt;li>Чтобы что: пережить текущую жару.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Дальше можно к каждому решению дописать предполагаемые расходы или минусы:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Бесит, что в спальне жарко.
&lt;ul>
&lt;li>Что я могу с этим сделать?
&lt;ul>
&lt;li>Установить в спальне кондиционер.
&lt;ul>
&lt;li>Чтобы что: навсегда решить проблемы с температурой в спальне.&lt;/li>
&lt;li>Минусы: только сделали ремонт.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Установить в спальне &amp;ldquo;дешевый кондей&amp;rdquo;: вентилятор с тазиком.
&lt;ul>
&lt;li>Чтобы что: пережить текущую жару.&lt;/li>
&lt;li>Минусы: надо купить тазик, и повышается влажность.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Спать в комнате с кондиционером.
&lt;ul>
&lt;li>Чтобы что: пережить текущую жару.&lt;/li>
&lt;li>Минусы: не такая удобная постель.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>И финальный штрих написать вывод и что делаем дальше:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Бесит, что в спальне жарко.
&lt;ul>
&lt;li>Что я могу с этим сделать?
&lt;ul>
&lt;li>Установить в спальне кондиционер.
&lt;ul>
&lt;li>Чтобы что: навсегда решить проблемы с температурой в спальне.&lt;/li>
&lt;li>Минусы: только сделали ремонт.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Установить в спальне &amp;ldquo;дешевый кондей&amp;rdquo;: вентилятор с тазиком.
&lt;ul>
&lt;li>Чтобы что: пережить текущую жару.&lt;/li>
&lt;li>Минусы: надо купить тазик, и повышается влажность.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Спать в комнате с кондиционером.
&lt;ul>
&lt;li>Чтобы что: пережить текущую жару.&lt;/li>
&lt;li>Минусы: не такая удобная постель.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Вывод:&lt;/strong> спим в комнате, чтобы пережить текущую жару. При следующей итерации ремонта обязательно ставить кондиционер в спальню.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Если проделать такую работу со всеми пунктами, которые прям сейчас торчат в голове, то получится снизить уровень стресса, иметь первоначальный план, а также чуть более ясную голову.&lt;/p></description></item><item><title>Адаптация подходов под себя</title><link>https://vanadium23.me/adapt-process/</link><pubDate>Sun, 27 Sep 2020 09:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/adapt-process/</guid><description>&lt;p>Это первая заметка, которая попадает из приватной заметочницы в блог. Недавно допрошёл курс &amp;ldquo;Образование для образованных&amp;rdquo; и ознакомился с &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Constructionism_(learning_theory)">теорией конструкционизма&lt;/a>. В рамках него знание, которое не было написано, не может считаться выученным. Все заметки, которые будут так попадать, будут иметь тег evergreen по имени &lt;a href="https://notes.andymatuschak.org/">одноимённой методики&lt;/a>. Можно считать это моей адаптаций данного подхода.&lt;/p>
&lt;p>Люди очень хотят быть продуктивными, но при этом не хотят тратить на это время. В итоге, вместо того, чтобы отделять важное от неважного, они ждут что это за них сделает программа. Часть из них уже и так дошла до этого, например в amazing marvin есть &amp;ldquo;стратегия&amp;rdquo;, которая даёт рандомную задачу из списка дел на сегодня.&lt;/p>
&lt;p>Более правильным подходом было бы осмысленние описаных дисциплин в переложение на себя или более простым языком метод проб и ошибок. Главное в этом не скатываться опять в крайности: перепроверять очевидные вещи раз за разом - не нравится ходить в спортзал, найдите более интересный спорт.&lt;/p>
&lt;p>Для себя решил вести дневники экспериментов, когда пытаюсь попробовать что-то новое:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>в них всегда есть проблема, цель и сроки эксперимента.&lt;/li>
&lt;li>дневник с описанием что удобно-неудобно и почему.&lt;/li>
&lt;li>в конце написаны выводы и либо внедряется, либо выбрасывается и пишется почему.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Выглядит вся эта система как продуктовый подход к себе, но нет. В данном случае не хватает метрик, да и думаю что никому они особо не нужны.
Скорее это всё направлено на накопления опыта и попытка сделать на основе него что-то новое при помещение известного в неизвестный контекст.&lt;/p></description></item><item><title>TickTick</title><link>https://vanadium23.me/ticktick/</link><pubDate>Mon, 16 Dec 2019 12:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/ticktick/</guid><description>&lt;p>Около двух месяцев назад Todoist разродился глобальным обновлением, которое явно направлено на уход в корпоративный сегмент. Выглядит так, что они хотят вытеснить Asana с позиции Todo-листов для команд. Поэтому пришло время снова вернутся к выбору инструмента.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>Disclaimer:&lt;/strong> важен не инструмент, а подход. Приложение не решает никакую проблему, но задротство вокруг этого может приносить некое удовольствие.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Вместо использования Google решил спросить чем пользуются народ и получился такой список:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Notion&lt;/li>
&lt;li>Microsoft To Do (он же Wunderlist)&lt;/li>
&lt;li>Things 3&lt;/li>
&lt;li>TickTick&lt;/li>
&lt;li>MeisterTask&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Немного посмотрев на превью приложений, выбрал TickTick, сразу оплатил премиум на месяц и пошёл его изучать.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>TL;DR:&lt;/strong> Todoist - простой, TickTick - комбайн, выбирайте сами.&lt;/p>
&lt;h2 id="плюсы">Плюсы&lt;/h2>
&lt;p>Todoist имеет типичную современную вёрстку, когда контент идёт узкой полоской посередине с двумя полосками по бокам. TickTick же выглядит как отличный рабочий стол, в котором тот же список растянули на 2/3 экрана и добавили ещё большое белое место под описание задач:
&lt;img src="https://vanadium23.me/images/ticktick.png" alt="Desktop view">&lt;/p>
&lt;p>Рассмотрим, что у них получилось сделать из-за этого хорошо:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Можно подключить внешний календарь и он попадает не в виде задач. У них стоит маленький значок, того что это событие и есть встроенный вид календаря. Он сильно помогает при планировании дня.&lt;/li>
&lt;li>Вместо проектов в TickTick есть списки и объединяются они в папки. Выглядят как проекты в Todoist, но мы знаем что именование одна из двух проблем программирования. Поэтому их приятней раскладывать по &lt;a href="https://vanadium23.me/para/">P.A.R.A&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>Снизу есть кнопка Summary, где можно сразу посмотреть сделанное за день, неделю или месяц. Это очень удобно для проведения обзора, что было сделано. В Todoist использовал Google Spreadsheet через IFTTT для этого.&lt;/li>
&lt;li>И в левом нижнем углу есть таймер помидорок. Помимо этого, можно ткнуть правой кнопкой и начать помидорку на конкретной задачи, и после этого увидеть сколько времени было потрачено.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Помимо удобство связанных с рабочий столом, есть другие удачные вещи:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Встроенная статистика: можно смотреть неделя к неделе количество задачек, считать помидорки, много всего. Очень приятно, что успеваемость за неделю они считают по формуле - количество сделанного поделить на запланированное, даже с учётом перенесенных задач.&lt;/li>
&lt;li>Чеклисты внутри задач - это бомба, которой так не хватает Todoist. Они не отображаются как подзадачи в общем списке дел, и при отметке пункта как выполненного, то отмечается как прогресс 1/N.&lt;/li>
&lt;li>Любой список (проект) можно перевести в вид канбан доски. Не знаю зачем, но некоторые ведут задачи в Trello и это важная функциональность.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/ticktick-stats.png" alt="Пример встроенной статистики">&lt;/p>
&lt;h2 id="минусы">Минусы&lt;/h2>
&lt;p>Первую неделя была эйфория, которая &lt;em>конечно&lt;/em> сменилась разочарованием от некоторых элементов:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Всё (большинство) надо делать через правую кнопку мыши. Для браузера - это спорное решение, пару миллиметров выше или ниже и уже выпадет контекстное меню.&lt;/li>
&lt;li>Умный разбор строки с задачей: даты, теги и списки. Оказалось, что всё можно сделать только при добавлении задачи, а дальше уже меняй через меню по правой клавише мыши.&lt;/li>
&lt;li>В мобильном приложении можно стряхнуть событие из календаря, чтобы не мешало. В браузере так сделать нельзя, и этого сильно не хватает.&lt;/li>
&lt;li>Горячие клавиши через TAB, вот уж где Asana меня настигла. Не стоит говорить, что браузер начинает скакать по элементам.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="выводы">Выводы&lt;/h2>
&lt;p>Вернусь обратно на Todoist, потому что сложно перебить их разбор строчки задания - в своём роде, это хорошая командная строка. И надо ныть в поддержку о добавлении чеклистов.&lt;/p></description></item><item><title>Методология P.A.R.A.</title><link>https://vanadium23.me/para/</link><pubDate>Sun, 10 Nov 2019 12:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/para/</guid><description>&lt;p>Наткнулся в твиттере на статью про организацию структуры папок на компьютере с помощью &lt;a href="https://johnnydecimal.com/">десятичной системы&lt;/a> и решил поделиться ещё одним способом. Частично - это &lt;a href="https://praxis.fortelabs.co/the-p-a-r-a-method-a-universal-system-for-organizing-digital-information-75a9da8bfb37/">пересказ статьи&lt;/a> с личными комментариями на практике.&lt;/p>
&lt;h2 id="para-в-двух-словах">P.A.R.A в двух словах&lt;/h2>
&lt;p>Начнём с расшифровки, в которой и кроется система организации:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Projects - проекты, которые сейчас в работе. Важно, чтобы у них был дедлайн и конечная цель.&lt;/li>
&lt;li>Areas - зона ответственности (или образ жизни, если знакомы с джедайскими техниками). Отличие от проекта в том, что тут нет конечной цели, например: здоровье или у меня есть раздел Work: People.&lt;/li>
&lt;li>Resources - зона идей и/или база знаний. Здесь должно находиться всё, что может пригодиться или вы хотите изучить.&lt;/li>
&lt;li>Archive - архив: завершенные проекты, выброшенные идеи и прочее.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Главная суть заключается в том, что по этой системе необходимо организовать все места: от Todo-листа до папок. Тогда при переходе с личного компьютера в условный Google Drive вам не надо будет вспомнить куда вы положили очередную заметку.&lt;/p>
&lt;h2 id="процесс-внедрения">Процесс внедрения&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>Выбираем место с которого хотим начать - это может быть Documents, рабочий стол, какое-нибудь облако, заметки в Evernote, любое цифровое место, где можете пока сломать.&lt;/li>
&lt;li>Создаём четыре новых папки/блокнота: 1-projects, 2-areas, 3-resources, 4-archive. Цифры нужны, чтобы сортировка была верная.&lt;/li>
&lt;li>Всё что было до этого перемещаем в 4-archive. Пока нет никаких проблем, потому что когда нужно что-то найти мы всегда идём в архив.&lt;/li>
&lt;li>Когда идём в архив, начинаем думать к какому проекту или зоне относится данная заметка и добавляем новые блокноты по мере необходимости.&lt;/li>
&lt;li>Можно сесть и за один момент всё разобрать, но практика показала, что это плохой подход.&lt;/li>
&lt;li>???&lt;/li>
&lt;li>PROFIT&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/PARA.png" alt="Пример P.A.R.A">&lt;/p>
&lt;h2 id="личные-заметки">Личные заметки&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Заметки не должны оставаться в одном и том же месте всё время. Проект может перерасти в зону, зона может уйти в архив, а какая-нибудь идея проектом. Не бойтесь перекладывать (:&lt;/li>
&lt;li>Когда система раскатается везде, то ориентироваться становится суперлегко, но если честно напоминает задротство с cabelporn.&lt;/li>
&lt;li>Никто не запрещает делать сколь угодно большую вложенность. Но если с этим есть проблемы (например, Evernote) придётся придумывать костыли. Я привык делать, как в Todoist: #Project.&lt;/li>
&lt;li>В Areas можно попробовать использовать &lt;a href="https://codescale.wordpress.com/2017/04/27/wheel-of-life/">колесо жизни&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>Выглядит это как впихивание жизни в некое дерево, но она гораздо разнообразнее. Хотелось бы иметь тегирование везде, но на уровне дефолтных FS проблемы пока не решили.&lt;/li>
&lt;li>Полностью сломался список дел в Todoist. Настолько сломался, что пришлось только в ней откатиться обратно.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Если подвести итог, то скорее переход был положительным, хоть и не без проблем.&lt;/p></description></item><item><title>Эксперименты на основе книги "Джедайские техники"</title><link>https://vanadium23.me/jedi-book-experiments/</link><pubDate>Sun, 31 Mar 2019 15:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/jedi-book-experiments/</guid><description>&lt;p>Последние два месяца внедряю в жизнь &amp;ldquo;Джедайские техники&amp;rdquo;. Не скажу что успешно, из-за чего делюсь заметками, где пошло не по плану.
Если хотите краткий пересказ книги, то посмотрите &lt;a href="https://www.mindmeister.com/426089298/">мыслекарту автора&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Для начала, схема техник из книги для понимания контекста:
&lt;img src="https://vanadium23.me/images/thinking-economy.png" alt="Схема экономии мыслетоплива">&lt;/p>
&lt;h2 id="обработка-входящих-aka-инбоксы">Обработка входящих (a.k.a инбоксы)&lt;/h2>
&lt;h3 id="предлагается">Предлагается:&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Не использовать фильтры почты, если это не справочная информация. Если используете фильтры, то отмечайте письма как прочитанные, чтобы не отвлекаться лишний раз.&lt;/li>
&lt;li>Не использовать входящую почту, как ещё один список задач.&lt;/li>
&lt;li>Отключить уведомления, кроме особо важных.&lt;/li>
&lt;li>Добавить в список дел регулярную задачу по обработке входящих.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="работает">Работает:&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Собирать почту скопом.&lt;/li>
&lt;li>Отключение уведомлений.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="не-работает">Не работает:&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Не придумал, что делать со слаком: dnd не меняет счётчик сообщений, а ещё люди приучились к мгновенному ответу в нём.&lt;/li>
&lt;li>Фильтры в почте искоренить не удалось. А если проставлять прочитанное, то копиться слишком много и не хочется уже разбирать.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="список-задач">Список задач&lt;/h2>
&lt;h3 id="предлагается-1">Предлагается:&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Формулировать задачи так, чтобы понял любой человек.&lt;/li>
&lt;li>Формулировка должна содержать детальный следующий шаг.&lt;/li>
&lt;li>Запрещено использовать слова &amp;ldquo;придумать&amp;rdquo;, &amp;ldquo;подумать&amp;rdquo;, &amp;ldquo;понять&amp;rdquo;.&lt;/li>
&lt;li>Иметь понятную и простую систему приоритезации, какую задачу брать следующей.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>желательно&lt;/em> Вести личный и рабочие дела в одном списке задач, чтобы понимать баланс между ними.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="работает-1">Работает:&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Да, и ещё раз да на запрет слов &amp;ldquo;подумать&amp;rdquo; и &amp;ldquo;придумать&amp;rdquo;. Сразу работает голова, какой же первый шаг для решения задачи.&lt;/li>
&lt;li>Формулировка задач нарабатывается с трудом. Но когда входишь во вкус становится приятно потратить 15-30 секунд и записать полностью мысль, чтобы не думать потом несколько раз.&lt;/li>
&lt;li>Начал использовать приоритеты в Todoist.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="не-работает-1">Не работает:&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Непонятно, где держать приблизительный план по проекту. :(&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="_лирическое-отступление_">&lt;em>Лирическое отступление&lt;/em>&lt;/h3>
&lt;p>Важно уточнить, что в книге провели границу между следующими вещами:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Список задач - последовательность точных действий.&lt;/li>
&lt;li>Проект - конечная во времени цель, которую известно &lt;em>как примерно&lt;/em> достичь.&lt;/li>
&lt;li>Образ жизни - бесконечная во времени цель, например: здоровье, язык, спорт.&lt;/li>
&lt;li>Справочная информация - ссылочки, мыслекарты, заметки и прочее.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>У меня была смесь из всех пунктов в Todoist, из-за чего копились задачи и вызывало тревожность.&lt;/p>
&lt;h2 id="обзор-системы">Обзор системы&lt;/h2>
&lt;h3 id="предлагается-2">Предлагается:&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Делать ежедневный обзор по выполненным задачам и планировать завтра.&lt;/li>
&lt;li>Делать еженедельный обзор с просмотром движения по проектам и планировать следующие шаги.&lt;/li>
&lt;li>Спонтанные обзоры для выявления узких частей.&lt;/li>
&lt;li>Для идей без плана использовать схему по аналогии с вещами: шкаф-балкон-дача.&lt;/li>
&lt;li>Брать меньше задач, чтобы потом либо отдыхать, либо что-то брать из следующих на неделю.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="работает-2">Работает:&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Проблем не обнаружено. :)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="случайные-факты">Случайные факты&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Удалось разгрести старьё, которое лежали мёртвым грузом.&lt;/li>
&lt;li>Уровень стресса и тревожности стал меньше, потому что вот они задачи - лежат в списочке.&lt;/li>
&lt;li>Стало проще выкидывать задачи, потому что это не задача, а это не важно.&lt;/li>
&lt;li>Да, для этого требуется щепетильность, усидчивость &lt;strike>и задротство&lt;/strike>.&lt;/li>
&lt;li>Да, всем этим можно и не заниматься. :)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Вот вам графичек по количеству завершённых задач в Todoist за 3 последних года:
&lt;img src="https://vanadium23.me/images/tasks-count-by-month-q1-2019.png" alt="Количество тасочек по месяцам">
Надеюсь, что тенденцию последних двух лет с помощью новых техник удастся побороть.&lt;/p>
&lt;p>P.S. прикрутил тут кнопочки для того, чтобы пошарить статью, поэтому если понравилось поделитесь статьёй. :)&lt;/p></description></item><item><title>Календарь в списке задач</title><link>https://vanadium23.me/calendar-in-tasklist/</link><pubDate>Sat, 23 Feb 2019 17:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/calendar-in-tasklist/</guid><description>&lt;p>Для понимая проблемы прочитайте прошлую &lt;a href="https://vanadium23.me/calendar-as-tasklist/">статью&lt;/a>. Эта статья об обратной ситуации, когда календарь, точнее встречи, копируются в список задач.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>TL;DR:&lt;/strong> &lt;em>ещё раз&lt;/em> используйте календарь, как календарь, а список дел, как список дел. Нет ничего плохого в том, что они лежат в двух разных системах.&lt;/p>
&lt;p>Итак, мы просыпаемся утром и пытаемся распланировать день. Исходя из предыдущей, мы начинаем не расставлять время, когда что будем делать, но в списке задач у нас уже висит 2-3-5 задач со временем.
Догадались что это? Это встречи, которые у нас сегодня будут. Может быть я не знаю о какой-то функциональности Todoist&amp;rsquo;a, но неважно какую сортировку выбрать - эти задачи будут выше других.
Это плохо тем, что они вечно висят перед глазами и уменьшают возможность планирования на сегодня. С одной стороны хорошо, что они перед глазами и не надо сверяться, с другой стороны всё что нужно - это не то сколько у нас встреч и во сколько, а сколько у нас остаётся свободного времени. Для этого достаточно один раз свериться с календарём.&lt;/p>
&lt;p>В итоге, копирование событий из рабочего календаря в личный было отключено. Более удобной оказалась схема с предоставлением доступа из рабочей почты в личную по ссылке, спасибо гуглокалендарю.
За последние две недели единственный косяк был найден в том, что уведомления от календаря я могу упустить, но было закостылено с помощью &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.zdenekhorak.mibandtools">tools &amp;amp; mi band&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Календарь в качестве списка задач</title><link>https://vanadium23.me/calendar-as-tasklist/</link><pubDate>Sat, 16 Feb 2019 17:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/calendar-as-tasklist/</guid><description>&lt;p>В прошлом году у меня были странные эксперименты по тому как вести списки дел. В качестве основной платформы последние пару лет остаётся Todoist, но покопавшись в FAQ, обнаружил, что есть двухстороняя синхронизация с &lt;a href="https://doist.com/blog/google-calendar-todoist-integration/">гугл календарём&lt;/a> и тут понеслось.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>TL;DR:&lt;/strong> используйте календарь, как календарь, а список дел, как список дел. Нет ничего плохого в том, что они лежат в двух разных системах.&lt;/p>
&lt;p>Итак, в какой-то момент времени у вас становится много встреч на неделе, точнее больше чем хотелось бы. Мне их хотелось не больше 2 в день, и не больше 5 в неделю. К сожалению, не всё совпадает с нашими желаниями:
&lt;img src="https://vanadium23.me/images/calendar-overflow.png" alt="Зачееееееем">&lt;/p>
&lt;p>Ситуация усугубляется тем, что к каким-то из встреч надо подготовиться. Мне показалось, что хорошим решением будет делать следующее:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Вести встречи в списке дел&lt;/li>
&lt;li>Пытаться впихнуть остальные дела между этими встречами&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Ручки зачесались и настроили синхронизацию с гугл календарём, и всё заработало из коробки. Надо отметить, что у Todoist хорошо проработана синхронизация: при добавлении задачи со временем, она ставится и в календарь, а если в названии напишешь [25m], то ещё и продолжительность будет корректная. Правда пары вещей мне не хватило:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Он не умеет работать с двумя календарями.&lt;/li>
&lt;li>Нельзя прописать у уже созданной задачи продолжительность. Оно не синхронизирует по обновлению названия.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>На помощь нам приходит ifttt, знакомый по статье с &lt;a href="https://vanadium23.me/keep-pocket-clean">getpocket&lt;/a>. В нём мы можем настроить синхронизацию вновь созданных событий между двумя календарями. &lt;a href="https://ifttt.com/applets/126824p-copy-events-between-calendars">тыц&lt;/a>
Двумя вечерами позднее я был во все оружие и решил, что буду:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Смотреть список задач и теперь встреч каждое утро в тудуисте&lt;/li>
&lt;li>Расставлять время, когда буду делать задачу между ними&lt;/li>
&lt;li>Для пущей убедительности буду красить в разные цвета, чтобы не путать встречи и дела.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Выглядело это как-то так:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/calendar-overflow-more.png" alt="Тут надо было уже понять, что есть проблема">&lt;/p>
&lt;p>В таком режиме успел пожить недельку, но пришло осознание, что не хватает контроля всё делать. А если не хватает контроля - надо добавить больше контроля! Проблема заключалась в том, что если откладывать задачу в тудуисте, она откладывалась и в календаре и никак нельзя было сравнить план с фактом. Значит, надо добавить бэкап изначального календарь. Берём и делаем ещё один календарь, который называем Plan и каждое утро в 10 бекапим в него какие у нас были события. Можно было напилить скрипт в крон, но лень взяла вверх и была найдена приложенька &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.applisto.copyevents">Copy Calendar Events&lt;/a>.
&lt;img src="https://vanadium23.me/images/calendar-plan-fact.png" alt="Всё идёт по плааану">&lt;/p>
&lt;p>Синим отмечен план и как сразу можно заметить, в час всё стало идти не по плану. На какие только ухищрения не приходилось идти, чтобы всё сходилось, но жизнь оказалась проще: не надо планировать дела с точностью до минуты, достаточно планировать день с учётом сил и оставлять чуть-чуть для себя любимого. Тогда вы не будет в состояние &amp;ldquo;ох ты, не успел&amp;rdquo;, потом сами себе скажите спасибо.&lt;/p>
&lt;p>P.s. Копирование встреч в личный календарь + Todoist так и осталось, и это тоже плохая практика. Напишу об этом как-нибудь.&lt;/p></description></item><item><title>Держи кармашек в чистоте</title><link>https://vanadium23.me/keep-pocket-clean/</link><pubDate>Sat, 31 Mar 2018 17:00:00 +0300</pubDate><guid>https://vanadium23.me/keep-pocket-clean/</guid><description>&lt;p>Ретроспектива о том, как я организовал свой список чтения. (Спойлер: getpocket.com и не только).&lt;/p>
&lt;p>Итак, первый симптом болезни застал меня, когда я увидел следующую картину на рабочем компьютере:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/too-many-tabs.png" alt="Слишком много вкладок">&lt;/p>
&lt;p>Настолько распространённая ситуация, что даже в мобильном хроме есть шутка на эту тему при 100+ вкладках:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/100-tabs-mobile-only.png" alt="Слишком много вкладок на мобильном">&lt;/p>
&lt;p>И когда вкладок так много, то вам приходится держать большой контекст в голове где рабочее, а где &lt;em>просто посмотреть&lt;/em>. У кого-то с этим нет проблем, у кого-то есть и я, к сожалению, из второго числа. К этому добавлялось желание не только успевать читать (что, забегая вперед, невозможно и не нужно), но и следить за новостями. И я открыл для себя RSS, а точнее чудесный на тот момент Google Reader:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/greader.png" alt="Google Reader">&lt;/p>
&lt;p>Сервис был дико удобным, т.к. позволял собрать поток со всех сайтов в одну большую ленту к &lt;strike>чтению&lt;/strike> просмотру. Именно просмотру, поскольку большая часть отбрасывалась по заголовку и выдержке. Правда оставались лонгриды или просто тяжелые к прочтению статьи, что возвращало нас к картинке:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/too-many-tabs.png" alt="Слишком много вкладок">&lt;/p>
&lt;p>Дальнейшее исследование этой проблемы привело меня к тому, что есть сервисы по сохранению вкладок. На слуху было два: instapaper и pocket, но первый был только под яблоко, поэтому не подходил. Оставалось решить как туда складывать статьи без копирования ссылок или открытия их в браузере. В feedly (пришедшем на замену Google Reader) такую возможность сделали в Pro-версии, но это не наш путь. Здесь на помощь к нам приходит сервис ifttt.com.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/ifttt.png" alt="Ifttt - это изолента между сервисами">&lt;/p>
&lt;p>С помощью него мы можем сделать автоматический перенос статей с меткой &amp;ldquo;Saved for later&amp;rdquo; из Feedly в Pocket. И как вишенка на торте, статьи, которые помечены как прочтённые в Pocket, переносились в Evernote.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/read-flow.png" alt="Поток чтения">&lt;/p>
&lt;p>Вот тут была допущена первая ошибка - не надо было использовать Evernote, хватало самого Pocket&amp;rsquo;a. Внутри него у статьи есть три состояния: к прочтению, в архиве и любимая. Вместо того, чтобы помещать статью в архив, я её удалял, т.к. архивирование засоряло Evernote. И теперь по данным из сервиса невозможно восстановить количество статей в очереди на тот или иной день. Остаются только скриншоты из твиттера. :(
Не смотря на эту ошибку, схема принесла следующие удобства:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>статьи обрабатывались для чтения: вырезалась вся вёрстка сайта и оставался только текст&lt;/li>
&lt;li>оффлайн чтение на планшете&lt;/li>
&lt;li>уменьшение времени на просмотр статей в Feedly&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>И это было настолько удобно, что добавил ещё несколько правил: различные email weekly (например: &lt;a href="https://postgresweekly.com/">https://postgresweekly.com/&lt;/a>) и ссылки из твиттера работали точно так же.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/read-flow-2.png" alt="Поток чтения 2">&lt;/p>
&lt;p>К чему это привело, догадаться не трудно. Мы просто перенесли проблему из одного места в другое:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/pocket-first-half-2016.png" alt="У тебя проблемы">&lt;/p>
&lt;p>Сама картинка до боли напоминает схему с производителем и потребителем, которые общаются через очередь.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/producer-consumer.png" alt="Слишком много производителей">&lt;/p>
&lt;p>С одной стороны, потребителем в этой схеме являюсь я и можно точно сказать, что просто докупить железа не получится. С другой стороны, производителей контента со временем будет только больше. Как закономерный результат, мы и получаем забивание очереди.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Что же делать?&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ничего нового: дисциплинировать себя и больше фильтровать входную информацию.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Как это сделать?&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Тут уже есть вариации. Для начала можно устроить информационный детокс и перестать читать вообще, чтобы понять чего ты хочешь. После этого сократить количество источников, оставив только девять. Почему девять? Если честно, я не помню, это было в какой-то статье. (:
Возвращаясь к 2016 году, мне помогло добавление ежедневной задачи &amp;ldquo;разобрать 10 статей&amp;rdquo;. То есть у меня образовалась привычка накопления без прочтения, от которой мне удалось избавиться.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/pocket-second-half-2016.png" alt="Решились проблемы">&lt;/p>
&lt;p>На этом хотелось бы закончить историю, но в прошлом году древнее зло пробудилось:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://vanadium23.me/images/pocket-second-half-2017.png" alt="Вернулись проблемы">&lt;/p>
&lt;p>Пришлось изобретать собственную алгоритмическую ленту, о которой расскажу в следующей статье.&lt;/p>
&lt;h2 id="tldr">TL;DR&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Если используете очередь чтения статей, держите их количество близким к нулю.&lt;/li>
&lt;li>Думайте &lt;em>что&lt;/em> и &lt;em>зачем&lt;/em> вы читаете, не усложняйте себе жизнь ненужным.&lt;/li>
&lt;li>Если ушли в накопительство, не бойтесь выкинуть всё и начать сначала.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="полезные-расширения-для-pocket">Полезные расширения для Pocket&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/accelereader-power-up-you/ndaldjfflhocdageglcnflfanmdhgfbi">AcceleReader&lt;/a> для Chrome Desktop&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=dev.emmaguy.pocketwidget">DashClock Extension for Pocket&lt;/a> для Android&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://gist.github.com/vanadium23/d9ea3b7c2e8f3265ff209cb7358127fb">Мой скрипт&lt;/a> для TamperMonkey, чтобы показывать статистику в разрезе дня/недели/всего&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>